\documentclass[11pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}

\title{Toepassingen van Algebra oplossingen oefeningen}
\author{Pieter-Jan Coenen}
\date{December 2016}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
%\\usepackage{ dsfont }
\usepackage{ textcomp }
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ amssymb }
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tabularx}

\newcommand\arrows[3]{
	\quad
        \begin{array}{c}
        \ifx\relax#1\relax\else \xrightarrow{#1}\fi\\
        \ifx\relax#2\relax\else \xrightarrow{#2}\fi\\
        \ifx\relax#3\relax\else \xrightarrow{#3}\fi
        \end{array}
	\quad
}

\newcommand\Eqtriangle[6]{
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    		\coordinate[label=left:$#2$]  (A) at (0,0);
   		\coordinate[label=right:$#3$] (B) at (1,0);
    		\coordinate[label=above:$#1$] (C) at (0.5,0.8);

    		% the triangle
    		\draw [line width=1.5pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
		\draw [thick, ->] (1.5,0.5) -- (2,0.5);
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    		\coordinate[label=left:$#5$]  (A) at (0,0);
   		\coordinate[label=right:$#6$] (B) at (1,0);
    		\coordinate[label=above:$#4$] (C) at (0.5,0.8);

    		% the triangle
    		\draw [line width=1.5pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
	\end{tikzpicture}
}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Oefenzitting 1}
\subsection{Oefening 1}
Op $ \mathbb{R} $ definiëren we de samenstellingswet $a\tau b = a+b+a^2 b^2$
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Deze wet heeft een neutraal element. Welk?
\item Ze is niet associatief. Ga na!
\item Ze is commutatief. Waarom?
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Ga al deze eigenschappen na voor de gegeven samenstellingswet. De eigenschappen kunnen worden gevonden in de cursus deel I blz 79. \\ \\
\textbf{Oplossing} \\
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Een snelle intuïtieve methode om dit op te lossen is door te testen of het neutraal element voor de optelling $(0)$ of het neutraal element voor de vermenigvuldiging $(1)$ een neutraal element is voor deze samenstellingswet.
\\ We proberen eerst of het toepassen van de samenstellingswet op $0$ en $x \in \mathbb{R}$ terug resulteert in $x$.
    $$0\tau x = 0+x+0^2 x^2 = x$$
    $$x\tau 0 = x+0+x^2 0^2 = x$$
$0$ is dus het neutraal element.\\ \\
Tweede manier om dit op te lossen is door de uitdrukking $ e \tau x$ uit te werken en op zoek gaan naar een waarde van $e$ zodat het $e\tau x = x$
\begin{align*} 
&e\tau x = x \\
\Leftrightarrow  &\, e + x + e^2 x^2 = x\\
\Leftrightarrow  &\, e + e^2 x^2 = 0\\
\Leftrightarrow  &\, e (1 + e x^2) = 0\\
\Leftrightarrow  &\, 
\begin{cases}
	e = 0 \\
	e = \frac{-1}{x^2}
\end{cases}
\end{align*}
Ook met deze mehode is dus duidelijk dat $0$ het neutraal element is.


\item Een samenstellingswet $\top$ is associatief $\Leftrightarrow \forall x,y \in A: x\top (y \top z) = (x \top y) \top z)$. (I blz 80).\\
We kunnen dus met een tegenvoorbeeld aantonen dat deze samenstellingswet niet associatief is.\\
Bijvoorbeeld:
    $$1\tau (2 \tau 3) = 1 \tau (2 + 3 + 4*9) = 1 \tau 41 = 1 + 41 + 1^2 41^2 = 1723 $$
    $$(1\tau 2) \tau 3 = (1 + 2 + 1*4) \tau 3 = 7 \tau 3 = 7 + 3 + 7^2 3^2 = 451$$
\item $\top$ is commutatief als $\Leftrightarrow \forall x,y \in A: x \top y  = y \top x $ (I blz. 80). \\
Deze samenstellingswet maakt enkel gebruik van de operatoren ''+'' en ''*''. Aangezien dat deze beide commutatief zijn zal ook de samenstellingswet commutatief zijn. \\
	$$\forall x,y \in \mathbb{R}: x\tau y = x+y+x^2 y^2 = y+x+y^2 x^2 = y\tau x$$
\end{enumerate}


\subsection{Oefening 2}
Bewijs dat in $\mathbb{R}^2\times\mathbb{R}^2$ volgende relaties equivalentierelaties zijn:
	$$ G = \{((a, b),(c, d))|a^2 + b^2 = c^2 + d^2\}$$
	$$ H = \{((a, b),(c, d))|b-a = d-c\}$$
	$$ J = \{((a, b),(c, d))|a+b = c+d\}$$
Welke zijn de partities die hierdoor gedefinieerd worden? Welke partitie definieert $H \cap J$? \\ \\
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Een relatie $R \subseteq A\times A$ is een equivalentierelatie (I blz.58) $\Leftrightarrow$
\begin{enumerate}
\item $R$ is reflexief $\Leftrightarrow$ elk element staat in relatie met zichzelf (I blz 59) :
	$$\forall x\in A : (x,x) \in R \text{ of } \forall x\in A : xRx$$
	Voorbeeld hiervan is de ''equals-relatie'' elk element is gelijk aan zichzelf $x=x$.
\item $R$ is symmetrisch $\Leftrightarrow$ de relatie in twee richtingen geldt (I blz 59) :
	$$(x,y) \in R \Rightarrow (y,x)\in R \text{ of } xRy\Rightarrow  yRx$$
	De ''equals-relatie'' is bijvoorbeeld symmetrisch want als $x=y \Rightarrow y=x$.
	De kleiner dan relatie is bijvoorbeeld niet symmetrisch wat als $x<y \nRightarrow y<x$.
\item $R$ is transitief $\Leftrightarrow$ de relatie kan doorgegeven worden (erfelijk is). (I blz 60) :
	$$(x,y) \in R\text{ en } (y,z) \in R \Rightarrow (x,z)\in R \text{ of } xRy\text{ en } yRz\Rightarrow  xRz$$
	De kleiner dan relatie is bijvoorbeeld transitief want als $x<y \text{ en } y < z \Rightarrow x < z$.
\end{enumerate}
\textbf{Oplossing voor G}
\begin{enumerate}
\item $G$ is reflexief want
	$$ \forall (x,y) \in\mathbb{R}^2  \Rightarrow x^2 + y^2 = x^2 + y^2$$
	dus geldt dat 
	$$ \forall (x,y) \in\mathbb{R}^2 : (x,y)G(x,y)$$
\item $G$ is symmetrisch want
	$$ \forall (x,y), (z,q) \in\mathbb{R}^2: x^2 + y^2 = z^2 + q^2 \Rightarrow  z^2 + q^2 = x^2 + y^2 $$
	dus geldt dat 
	$$ (x,y)G(z,q) \Rightarrow (z,q)G(x,y) $$
\item $G$ is transitief want
	$$ \forall (x,y), (z,q),(v,w) \in\mathbb{R}^2: (x^2 + y^2 = z^2 + q^2 \text{ \& } z^2 + q^2 = v^2 + w^2)  \Rightarrow  x^2 + y^2 = v^2 + w^2 $$
	dus geldt dat
	$$ (x,y)G(z,q) \text{ \& } (z,q)G(v,w)  \Rightarrow (x,y)G(v,w) $$
\end{enumerate}
Elke equivalentie relatie definieert een partitie (stelling 9.1 deel I blz 62).
Aangezien dat aan alle voorwaarden is voldaan, is $G$ een equivalentierelatie.\\ \\
\textbf{Oplossing voor H}
\begin{enumerate}
\item $H$ is reflexief want
	$$ \forall (x,y) \in\mathbb{R}^2  \Rightarrow y-x = y-x$$
	dus geldt dat 
	$$ \forall (x,y) \in\mathbb{R}^2 : (x,y)H(x,y)$$
\item $H$ is symmetrisch want
	$$ \forall (x,y), (z,q) \in\mathbb{R}^2: y-x=q-z \Rightarrow  q-z=y-x $$
	dus geldt dat 
	$$ (x,y)H(z,q) \Rightarrow (z,q)H(x,y) $$
\item $H$ is transitief want
	$$ \forall (x,y), (z,q),(v,w) \in\mathbb{R}^2: (y-x=q-z \text{ \& } q-z=w-v)  \Rightarrow  y-x=w-v $$
	dus geldt dat
	$$ (x,y)H(z,q) \text{ \& } (z,q)H(v,w)  \Rightarrow (x,y)H(v,w) $$
\end{enumerate}
Aangezien dat aan alle voorwaarden is voldaan, is $H$ een equivalentierelatie.\\ \\
\textbf{Oplossing voor J}
\begin{enumerate}
\item $J$ is reflexief want
	$$ \forall (x,y) \in\mathbb{R}^2  \Rightarrow x+y=x+y$$
	dus geldt dat 
	$$ \forall (x,y) \in\mathbb{R}^2 : (x,y)J(x,y)$$
\item $J$ is symmetrisch want
	$$ \forall (x,y), (z,q) \in\mathbb{R}^2: x+y=z+q \Rightarrow  q+z=x+y $$
	dus geldt dat 
	$$ (x,y)J(z,q) \Rightarrow (z,q)J(x,y) $$
\item $J$ is transitief want
	$$ \forall (x,y), (z,q),(v,w) \in\mathbb{R}^2: (x+y=z+q\text{ \& } z+q=v+w)  \Rightarrow  x+y=v+w $$
	dus geldt dat
	$$ (x,y)J(z,q) \text{ \& } (z,q)J(v,w)  \Rightarrow (x,y)J(v,w) $$
\end{enumerate}
Aangezien dat aan alle voorwaarden is voldaan, is $J$ een equivalentierelatie.\\ \\
\textbf{Oplossing bijvragen} \\  \\
Aangezien G, H en J alle drie equivalentierelaties zijn definiëren ze ook alle drie een partitie (zie stelling 9.1 deel I blz 62). \\ \\
$H \cap J$ zijn dus alle koppels uit $\mathbb{R}^2 $ die behoren tot zowel H als J.\\
Dit geeft de volgende formele beschrijving:
$$ H \cap J = \{((a, b),(c, d))|b-a = d-c \text{ \& } a+b = c+d\}$$
We kunnen dit verder uitwerken door dit in een stelsel te gieten:
$$
\begin{cases}
	b-a = d-c \\
	a+b = c+d
\end{cases}$$
Als we dit stelsel verder uitwerken krijgen we: 
$$
\begin{cases}
	b-a = d-c \\
	a+b = c+d
\end{cases}
=
\begin{cases}
	2b = 2d \\
	a+b = c+d
\end{cases}
=
\begin{cases}
	b = d \\
	a = c
\end{cases}
$$
Nu kunnen we $ H \cap J $ schrijven als:
	$$ H \cap J = \{((a, b),(c, d))| a = c \text{ \& } b = d\}$$
	$$= \{ (x,y) | x \in \mathbb{R}^2 , y \in \mathbb{R}^2 ,x =y \}$$ 
	$$= \{ (x,x) | x \in \mathbb{R}^2 \}$$
\subsection{Oefening 3}
Los het volgende stelsel op in (mod 7):
$$
\begin{cases}
	3x_1 - 2x_2 + 6x_3 = 4\\
	4x_1 - x_2 + x_3 = 0 \\
	2x_1 - x_2 + 2x_3 = -1
\end{cases}$$
\textbf{Oplossingsmethode}\\ \\
Zie volledig uitgewerkt voorbeeld in deel I blz. 85. \\
Je kan beter geen deling gebruiken, want in sommige omstandigheden zorgt dit voor fouten. In plaats van een getal $x$ dus te delen door $x$ om een $1$ te bekomen moet je opzoek gaan naar een getal $y$ zodat $x*y=1$.\\
Bijvoorbeeld in modulo 5, om van $2$ naar $1$ te gaan doe je $2*3 = 6 \text{ mod } 5 = 1$.\\ \\
Let op als je een gelijkaardige opgave krijgt met $(\text{mod } k)$ waarbij $k$ geen priemgetal is, meer info zie blz 86 voorbeeld 14.5. \\ \\
\textbf{Oplossing}\\ \\
We zetten dit stelsel eerst om naar een matrix

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
3 & -2 & 6 & 4 \\
4 & 1 & 1 & 0 \\
2 & 1 & 2 & -1 \\
\end{array}
\right]
\arrows{R_1 = R_1 * 5}{}{}
\left[
\begin{array}{ccc|c}
15 & -10 & 30 & 20 \\
4 & 1 & 1 & 0 \\
2 & 1 & 2 & -1 \\
\end{array}
\right]
\]
\[
\arrows{R_1 = R_1 \text{ mod } 7}{}{}
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 4 & 2 & 6 \\
4 & 1 & 1 & 0 \\
2 & 1 & 2 & -1 \\
\end{array}
\right]
\arrows{}{R_2 = R_2 - 4*R_1}{R_3 = R_3 - 2*R_1}
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 4 & 2 & 6 \\
0 & -15 & -7 & -24 \\
0 & -7 & -2 & -13 \\
\end{array}
\right]
\]
\[
\arrows{}{R_2 = R_2 \text{ mod } 7}{R_3 =R_3 \text{ mod } 7}
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 4 & 2 & 6 \\
0 & 6 & 0 & 4 \\
0 & 0 & 5 & 1\\
\end{array}
\right]
\arrows{}{R_2 = R_2 * 6 ~ (mod ~7)}{R_3 = R_3 * 3 ~(mod ~7)}
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 4 & 2 & 6 \\
0 & 1 & 0 & 3 \\
0 & 0 & 1 & 3\\
\end{array}
\right]
\]
Dit resulteert in
$$
\begin{cases}
	x_1 + 4x_2 + 2x_3 = 6\\
	x_2 = 3 \\
	x_3 = 3
\end{cases}
\rightarrow
\begin{cases}
	x_1 + 18 \text{ (mod }7) = x_1 + 4 = 6\\
	x_2 = 3 \\
	x_3 = 3
\end{cases}
\rightarrow
\begin{cases}
	x_1 = 2\\
	x_2 = 3 \\
	x_3 = 3
\end{cases}
$$
\subsection{Oefening 4}
Bepaal de isometrieën van een gelijkzijdige driehoek. Stel voor deze isometrieën de bewerkingstabel op, onder de samenstellingswet ◦. \\ \\
\textbf{Oplossingsmethode}\\ \\
Volledig uitgewerkt voorbeeld is te vinden in de cursus deel I op blz 94-95.\\
Als alle $n$ zijden dezelfde lengte hebben, dan geldt dat het aantal isometrieën gelijk is aan $2n$. \\ \\
\textbf{Oplossing}\\ \\
Bij een gelijkzijdige driehoek hebben we dus $3*2 = 6$ isometrieën.
\begin{enumerate}
\item $e$ : de identieke afbeelding
	$$\Eqtriangle{1}{2}{3}{1}{2}{3}$$
\item $r_1$ : rotatie om het middelpunt over $90 \degree$ in wijzerzin
	$$\Eqtriangle{1}{2}{3}{2}{3}{1}$$
\item $r_2$ : rotatie om het middelpunt over $180 \degree$ in wijzerzin
	$$\Eqtriangle{1}{2}{3}{3}{1}{2}$$
\item $m_1$ : spiegeling in de middellijn door bovenste hoekpunt
	$$\Eqtriangle{1}{2}{3}{1}{3}{2}$$
\item $m_2$ : spiegeling in de diagonaal door hoekpunt rechtsonder
	$$\Eqtriangle{1}{2}{3}{2}{1}{3}$$
\item $m_3$ : spiegeling in de diagonaal door hoekpunt linksonder
	$$\Eqtriangle{1}{2}{3}{3}{2}{1}$$
\end{enumerate}

\noindent Dit geeft ons de volgende bewerkingstabel:
$$
\begin{tabular}{l|llllll}
$\circ$ & $e$   & $r_1$ & $r_2$ & $m_1$ & $m_2$ & $m_3$ \\ \hline
$e$   & $e$   & $r_1$ & $r_2$ & $m_1$ & $m_2$ & $m_3$ \\
$r_1$ & $r_1$ & $r_2$ & $e$   & $m_3$ & $m_1$ & $m_2$ \\
$r_2$ & $r_2$ & $e$   & $r_1$ & $m_2$ & $m_3$ & $m_1$ \\
$m_1$ & $m_1$ & $m_2$ & \textcolor{blue}{$m_3$} & $e$   & $r_1$ & $r_2$ \\
$m_2$ & $m_2$ & $m_3$ & $m_1$ & $r_2$ & $e$   & $r_1$ \\
$m_3$ & $m_3$ & $m_1$ & $m_2$ & $r_1$ & $r_2$ & $e$  
\end{tabular}
$$

\noindent \\ \textcolor{blue}{$m_3$} wordt bijvoorbeeld bekomen door eerst $r_2$ toe te passen
	$$\Eqtriangle{1}{2}{3}{3}{1}{2}$$
op dit resultaat passen we nu $m_1$ toe
	$$\Eqtriangle{3}{1}{2}{3}{2}{1}$$
Het toepassen van ''$m_1\circ r_2$'' is dus hetzelfde als het toepassen van \textcolor{blue}{$m_3$}. \\
\\ De verkregen tabel is duidelijk niet symetrisch, dit betekend dat niet alle samenstellingen commutatief zijn en dus dat $\circ$ niet commutatief is.

\subsection{Oefening 5}
Een latijns vierkant is een n×n tabel waarin slechts n verschillende elementen voorkomen.
\\In elke rij en elke kolom komt namelijk elk element juist eenmaal voor.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bewijs dat de bewerkingstabel voor een eindige groep steeds een Latijns vierkant is.
\item Is dit ook een voldoende voorwaarde om een groep te hebben? Bepaal of volgend
Latijns vierkant de bewerkingstabel van een groep is:
$$\begin{tabular}{l|llllll}
$\tau$ & a & b & c & d & e & f \\ \hline
a      & c & e & a & b & f & d \\
b      & f & c & b & a & d & e \\
c      & a & b & c & d & e & f \\
d      & e & a & d & f & c & b \\
e      & d & f & e & c & b & a \\
f      & b & d & f & e & a & c
\end{tabular}$$
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Definitie 2.1 (deel I blz. 93) : Een groep is een monoïde waarvoor elk element symmetriseerbaar is. Dus $\langle A, * \rangle$ is een groep asa :
	\begin{itemize}
		\item $*$ is overal bepaald
		\item $x*(y*z) = (x*y)*z$ \quad (associatief)
		\item $\exists e \in A : \forall x \in A : x*e = e*x = x$ \quad (neutraal element)
		\item $\forall x : \exists x^{-1} \in A : x*x^{-1} = x^{-1}*x =e$ \quad (symmetriseerbaar)
	\end{itemize}
 \noindent \\ \textbf{Oplossing} \\ 
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item 
			Een groep is overal bepaald, dus de tabel is volledig ingevuld. \\ \\
			Nu bewijzen we dat elk element maar één keer voorkomt op elke rij. Dit doen we door te veronderstellen dat een element twee keer voorkomt op één rij en zo een contradictie te bekomen.
				\begin{proof}
					Een element komt twee keer voor op één rij als er een rij bestaat met rij element $a$ en er twee verschillende kolommen bestaan met elementen $x$ en $y$ waarbij $x$ en $y$ verschillend zijn zodat $a\tau x = a\tau y $\\ \\
					Nu vinden we :
						\begin{align*} 
							& a\tau x = a\tau y  \\
							\Leftrightarrow  &\, a^{-1} \tau (a\tau x) = a^{-1} \tau (a\tau y)\\
							\Leftrightarrow  &\, (a^{-1} \tau a)\tau x = (a^{-1} \tau a)\tau y \\
							\Leftrightarrow  &\, e\tau x = e\tau y \\
							\Leftrightarrow  &\, x  = y
						\end{align*}
					Aangezien dat $x$ verschillend is van $y$ kan dit dus niet en hebben we een contradictie.
				\end{proof}
				Merk op dat we in het bovenstaande bewijs gebruik maken van het feit dat een groep associatief en symmetrisch is en neutraal element heeft. \\
				Om te bewijzen dat er geen element twee keer voorkomt in een kolom is het bewijs analoog.
	\item We kijken of deze tabel voldoet aan alle eigenschappen van een groep:
		\begin{itemize}
			\item Deze bewerking is duidelijk overal bepaald, want de tabel is volledig ingevuld.
			\item Associativiteit is niet zo heel eenvoudig om na te kijken. Daarom proberen we dit systematisch rij per rij te doen. \\
	We gaan altijd $ x \tau (y \tau [a, b, c,d,e,f])$ berekenen en kijken of dit gelijk is aan $(x \tau y) \tau  [a, b, c,d,e,f]$.\\
	Op die manier vinden we het volgende tegenvoorbeeld:\\
	$a \tau (b \tau b) = a $ en $(a \tau b) \tau b =f$  \\
			\item Om het neutraal element te zoeken in deze tabel zijn we dus opzoek naar een rij en kolom waar elk element opzichzelf wordt afgebeeld. \\
				Het is duidelijk dat voor ''c'' elk element op zichzelf wordt afgebeeld. ''c'' is dus het neutraal element.
			\item Deze bewerking is duidelijk symmetriseerbaar want voor elk element kunnen we een symmetrisch element vinden. \\
				''a'', ''b'',''c'' en ''f'' zijn zelf het symmetrisch element voor zichzelf. Want bijvoorbeeld $ b \tau b = b \tau b = c$, dit klopt want ''c'' is het neutraal element. \\ Het symmetrisch element voor ''d'' is ''e'' en het symmetrisch element voor ''e'' is dus ''d'' want $d \tau e = e \tau d =  c$.
		\end{itemize}
		Het Latijns vierkant kan dus geen bewerkingstabel zijn van een groep, want het is niet associatief.
\end{enumerate}
\newpage
\section{Oefenzitting 2}
\subsection{Oefening 1}
Bewijs dat $\mathbb{R}_0 \times \mathbb{R}$ voorzien van de samenstellingswet $((a,b),(c,d)) \mapsto (ac,bc+d)$ een groep is. Is hij abels ? \\ \\
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Definitie 2.1 (deel I blz. 93) : Een groep is een monoïde waarvoor elk element symmetriseerbaar is. Dus $\langle A, * \rangle$ is een groep asa :
	\begin{itemize}
		\item $*$ is overal bepaald
		\item $x*(y*z) = (x*y)*z$ \quad (associatief)
		\item $\exists e \in A : \forall x \in A : x*e = e*x = x$ \quad (neutraal element)
		\item $\forall x : \exists x^{-1} \in A : x*x^{-1} = x^{-1}*x =e$ \quad (symmetriseerbaar)
	\end{itemize}
Als $*$ commutatief is, dan is de groep abels. \\ \\
\textbf{Oplossing} \\ 
\begin{itemize}
	\item $*$ is overal bepaald in $\mathbb{R}_0$, dus $ac \in \mathbb{R}_0$\\
		 $*$ en $+$ zijn ook overal bepaald in $\mathbb{R}$, dus $bc + d \in \mathbb{R}$. \\
		\\ De bewerking is dus overal bepaald.
	\item Associatief want
		$$((x,y),((i,j),(u,v))) = ((x,y),(iu,ju+v)) = (xiu,yiu+ju+v)$$
		en
		$$(((x,y),(i,j)),(u,v)) = ((xi,yi+j),(u,v)) = (xiu, yiu + ju + v)$$
	\item Voor het neutraal element $(e_1,e_2)$ moet gelden dat :
			$$\begin{cases}
				((x,y),(e_1,e_2)) = (x,y) \\
				((e_1,e_2),(x,y)) = (x,y)
			\end{cases}$$
		Dus moet gelden dat
			$$\begin{cases}
				((x,y),(e_1,e_2)) = (x e_1,y e_1 + e_2) =  (x,y) \\
				((e_1,e_2),(x,y)) = (e_1 x,e_2 x+y) = (x,y)
			\end{cases}$$
			$$= \begin{cases}
					x e_1 = x \\
					e_1 x = x \\
					y e_1 + e_2 = y \\
					e_2 x+y = y 
			\end{cases}$$
		Dus dan zal
			$$\begin{cases}
					e_1 = 1 \\
					e_2 = 0
			\end{cases}$$
		$(1,0)$ is dus het neutraal element.
	\item Symmetriseerbaarheid:
		$$((x,y),(x^{-1},y^{-1})) = (1,0) \\
			\Leftrightarrow 
				\begin{cases}
					xx^{-1} = 1\\
					yx^{-1} + y^{-1} = 0
				\end{cases}$$
		$$\Leftrightarrow
			\begin{cases}
				x^{-1} = \frac{1}{x} \\
				y^{-1} = -\frac{y}{x}
			\end{cases}
		$$
		Het symmetrisch element voor $(x,y)$ is dus $(\frac{1}{x},-\frac{y}{x})$
\end{itemize}
Aangezien dat aan alle eigenschappen van een groep zijn voldaan, is dit dus duidelijk een groep. \\ \\
Een groep is abels als de bewerking commutatief is, we testen dit even uit:
	$$((x,y),(v,w)) = (xv,yv+w)$$
	$$((v,w),(x,y)) = (vx,wx+y)$$
Het is duidelijk dat de bovenstaande bewerkingen niet aan elkaar gelijk zijn en de groep dus niet commutatief (of abels) is.
\subsection{Oefening 2}
 $\langle S_n, \circ \rangle$ is de groep van permutaties van een verzameling van n elementen. Stel de samenstellingstabel op voor $\langle S_3, \circ \rangle$. Zijn er deelgroepen? Normaaldelers?
\\ \\ \textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Voorbeelden voor het opstellen van een bewerkingstabel kan je vinden in deel I blz. 94-95. \\ \\
In oefenzitting 1 is oefening 4 gelijkaardig. \\ \\
De elementen van een deelgroep zijn een deelverzameling van de elementen van een groep en de deelgroep voldoet aan alle eigenschappen van een groep. Zie definitie 2.1 deel I blz 93 en stelling 2.1 deel I blz 94. \\ \\
Een groep $S$, die een deelgroep is van $G$ is een normaaldeler van $G \Leftrightarrow$
	$$\forall g \in G : g^{-1} Sg = g$$
of
	$$\forall x \in G : Sx = xS \quad  \text{ met } xS = \{x\tau s|s\in S\}$$
Zie definitie 4.2 en stelling 4.2 deel I blz 105. Voorbeeld zie voorbeeld 4.1 blz 107.
\\ \\ \textbf{Oplossing} \\ \\
Voor een rij van 3 elementen zijn er $3! = 6$ permutaties mogelijk. We zoeken eerst deze permutaties.
\begin{enumerate}
\item $e$ : de identieke afbeelding $$[1,2,3] \rightarrow [1,2,3]$$
\item $r_1$ : we schuiven alle elementen één positie naar rechts $$[1,2,3] \rightarrow [3,1,2]$$
\item $r_2$ : we schuiven alle elementen twee posities naar rechts $$[1,2,3] \rightarrow [2,3,1]$$
\item $m_1$ : verwissel het laatste en eerste element $$[1,2,3] \rightarrow [3,2,1]$$
\item $m_2$ : verwissel de eerste twee elementen $$[1,2,3] \rightarrow [2,1,3]$$
\item $m_3$ :verwissel de laatste twee elementen $$[1,2,3] \rightarrow [1,3,2]$$
\end{enumerate}
\noindent Dit geeft ons de volgende samenstellingstabel:
$$
\begin{tabular}{l|llllll}
$\circ$ & $e$   & $r_1$ & $r_2$ & $m_1$ & $m_2$ & $m_3$ \\ \hline
$e$   & \textcolor{blue}{$e$}   & \textcolor{blue}{$r_1$} & \textcolor{blue}{$r_2$} & $m_1$ & $m_2$ & $m_3$ \\
$r_1$ & \textcolor{blue}{$r_1$} & \textcolor{blue}{$r_2$} & \textcolor{blue}{$e$}   & $m_3$ & $m_1$ & $m_2$ \\
$r_2$ & \textcolor{blue}{$r_2$} & \textcolor{blue}{$e$}   & \textcolor{blue}{$r_1$} & $m_2$ & $m_3$ & $m_1$ \\
$m_1$ & $m_1$ & $m_2$ & $m_3$ & $e$   & $r_1$ & $r_2$ \\
$m_2$ & $m_2$ & $m_3$ & $m_1$ & $r_2$ & $e$   & $r_1$ \\
$m_3$ & $m_3$ & $m_1$ & $m_2$ & $r_1$ & $r_2$ & $e$  
\end{tabular}
$$
Aangezien dat een deelgroep zelf ook een groep is, moet deze dus altijd het neutraal element van de groep bevatten. Daarnaast moet de deelgroep ook overal bepaald zijn. Als de groep associatief is dan is de deelgroep dat normaal gezien ook.  \\ \\
We hebben sowieso de triviale deelgroep die enkel het neutraal element bevat en de triviale deelgroep die de volledige groep bevat.
\\We zien nu in de tabel dat er \textcolor{blue}{één niet-triviale deelgroep} is, dit is de deelgroep die enkel de rotaties bevat $R = \{e,r_1,r_2\}$.\\
Tot slot vinden we ook nog de volgende deelgroepen: $M_1 = \{e,m_1\}, M_2 = \{e,m_2\}, M_3 = \{e,m_3\}$. \\
Merk op dat $\{e,r_1\}$ bijvoorbeeld geen deelgroep is want $r_1\circ r_1 = r_2$ en $r_2$ behoort niet tot die deelgroep.  \\ \\
We moeten nu enkel nog de normaal delers zoeken. We kijken eerst na of de deelgroep van de rotaties $R$ een normaaldeler is. Dit doen we door te kijken of elke linker nevenklassen ook een rechter nevenklassen is (zie oplossingsmethode).
$$Re = R = eR$$
$$Rr_1 = \{e,r_1,r_2\} = r_1R$$
$$Rr_2 = \{e,r_1,r_2\} = r_2R$$
$$Rm_1 = \{m_1,m_2,m_3\} = m_1R$$
$$Rm_2 = \{m_1,m_2,m_3\} = m_2R$$
$$Rm_3 = \{m_1,m_2,m_3\} = m_3R$$
\\$R$ is dus een normaaldeler van $G$.\\
Ook de twee triviale deelgroepen zijn uiteraard nevenklassen.\\
$M_1, M_2, M_3$ zijn geen nevenklassen.\\
$M_1$ is bijvoorbeeld geen nevenklassen want:
$$M_1r_1 = \{r_1,m_2\} \neq \{r_1,m_3\} = r_1M_1$$
\subsection{Oefening 3}
Zoek de generatoren van de additieve cyclische groepen $\mathbb{Z}_{10}, \mathbb{Z}_{11}, \mathbb{Z}_{12}$
\\ \\ \textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Voor een additieve groep, zoek je een element $g$ zodat 
	$$\forall n \in \mathbb{N}_0 : \quad 0*g = e, \quad 1*g = g, \quad 2*g = g+g, \quad \dots , \quad  n*g = g+g+\dots + g$$
Waarbij $g$ dus alle elementen van die groep kan genereren (en ook geen andere) dus $\forall n \in \mathbb{N}_0$ is $n*g$ een element van die groep. \\ \\
Voor een additieve groep $\mathbb{Z}_{x}$ zijn alle getallen $y$ die geen delers gemeenschappelijk hebben met $x$ generatoren voor $\mathbb{Z}_{x}$. \\ \\
Zie definitie 2.5 deel I blz 97, definitie 1.3 en voorbeeld 1.5 blz 93.
\\ \\ \textbf{Oplossing} \\ \\
$\mathbb{Z}_{10}$ bevat de elementen $\{0,\dots ,9\}$ en de generatoren zijn dus $\{1,3,7,9\}$\\ \\
$\mathbb{Z}_{11}$ bevat de elementen $\{0,\dots ,10\}$ en de generatoren zijn dus $\{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10\}$ \\ \\
$\mathbb{Z}_{12}$ bevat de elementen $\{0,\dots ,11\}$ en de generatoren zijn dus $\{1,5,7,11\}$
\subsection{Oefening 4}
Genereer de groep voortgebracht onder vermenigvuldiging door de matrices
\[
A =
\begin{bmatrix}
    0 & 1 \\
   -1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\text{ en }
B = 
\begin{bmatrix}
    0       & 1 \\
   1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\]
Bewijs dat die een niet-abelse groep is van orde 8.
\\ \\ \textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Definitie 2.1 (deel I blz. 93) : Een groep is een monoïde waarvoor elk element symmetriseerbaar is. Dus $\langle A, * \rangle$ is een groep asa :
	\begin{itemize}
		\item $*$ is overal bepaald
		\item $x*(y*z) = (x*y)*z$ \quad (associatief)
		\item $\exists e \in A : \forall x \in A : x*e = e*x = x$ \quad (neutraal element)
		\item $\forall x : \exists x^{-1} \in A : x*x^{-1} = x^{-1}*x =e$ \quad (symmetriseerbaar)
	\end{itemize}
Het aantal elementen van een groep is de orde van de groep. De groep is niet-abels als de bewerking niet commutatief is. \\
De definitie van een multiplicatieve generator vind je in deel I blz. 97.
\\ \\ \textbf{Oplossing} \\ \\
Zowel $A$ als $B$ zijn diagonaalmatrices, het vermenigvuldigen van twee diagonaal matrices resulteert opnieuw in een diagonaal matrix. \\
Het vermenigvuldigen van $A$ en $B$ zal dus steeds resulteren in een matrix van de vorm
\[
\begin{bmatrix}
    x_1 & 0 \\
    0 & x_2 \\
\end{bmatrix}
\text{ of } 
\begin{bmatrix}
    0       & x_1 \\
   x_2 & 0 \\
\end{bmatrix}
\]
Waarbij $x_1 = \pm 1$ en $x_2 = \pm 1$.\\
Hieruit kunnen we dus berekenen dat er in totaal 8 combinaties mogelijk zijn.\\ \\
We generen eerst alle elementen met de matrix $A$.
\[
A^0 =
\begin{bmatrix}
    	1 & 0 \\
	0 & 1 \\
\end{bmatrix}
\quad
A^1 =
\begin{bmatrix}
    	0 & 1 \\
	-1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\quad
A^2 =
\begin{bmatrix}
    	-1 & 0 \\
	0 & -1 \\
\end{bmatrix}
\quad
A^3 =
\begin{bmatrix}
    	0 & -1 \\
	1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\]
Aangezien dat $A^4$ terug gelijk is aan de eenheidsmatrix en we deze al zijn tegen gekomen tijdens de generatie met $A$ stoppen we bij $A^3$.\\ \\
Nu genereren we alle elementen met de matrix $B$.
\[
B^0 =
\begin{bmatrix}
    	1 & 0 \\
	0 & 1 \\
\end{bmatrix}
\quad
B^1 =
\begin{bmatrix}
    	0 & 1 \\
	1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\]
Nu genereren we ook nog de combinaties van $A$ en $B$.
\[
A^1 * B^1 =
\begin{bmatrix}
    	1 & 0 \\
	0 & -1 \\
\end{bmatrix}
\quad
A^2 * B^1 =
\begin{bmatrix}
    	0 & -1 \\
	-1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\quad
A^2 * B^2 =
\begin{bmatrix}
    	-1 & 0 \\
	0 & -1 \\
\end{bmatrix}
\quad
A^3 * B^1 =
\begin{bmatrix}
    	-1 & 0 \\
	0 & 1 \\
\end{bmatrix}
\]
Nu hebben we dus 8 unieke elementen voor onze groep, namelijk:
\[
\begin{bmatrix}
    	1 & 0 \\
	0 & 1 \\
\end{bmatrix}
\quad
\begin{bmatrix}
    	0 & 1 \\
	-1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\quad
\begin{bmatrix}
    	-1 & 0 \\
	0 & -1 \\
\end{bmatrix}
\quad
\begin{bmatrix}
    	0 & -1 \\
	1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\]
\[
\begin{bmatrix}
    	0 & 1 \\
	1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\quad
\begin{bmatrix}
    	1 & 0 \\
	0 & -1 \\
\end{bmatrix}
\quad
\begin{bmatrix}
    	0 & -1 \\
	-1 & 0 \\
\end{bmatrix}
\quad
\begin{bmatrix}
    	-1 & 0 \\
	0 & 1 \\
\end{bmatrix}
\]
\\ \\Nu moeten we nog bewijzen dat deze elementen samen een groep vormen:
\begin{itemize}
	\item Deze bewerking is duidelijk overal bepaald we hebben alle combinaties van diagonaal matrices met $\pm 1$ als elementen. Deze met elkaar vermenigvuldigen levert terug een diagonaal matrix op van hetzelfde type.
	\item Het vermenigvuldigen van matrices is associatief
	\item Deze verzameling bevat het neutraal element voor vermenigvuldiging van matrices, nl. de eenheidsmatrix.
	\item Elk element kan ook worden gesymmetriseerd.
\end{itemize}
We kunnen dus spreken over een groep, aangezien deze 8 elementen bevat is de orde van de groep ook 8.\\ \\
De vermenigvuldiging van matrices is niet commutatief, dus deze groep is niet abels.
\subsection{Oefening 5}
Beschouw een groep $ G = (\mathbb{Z}_7/\{0\},.)$ van de gehele getallen modulo 7 zonder nul en met de vermenigvuldiging modulo 7. Bepaal de orde van al de elementen. Is de groep commutatief?
\\ \\ \textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
De orde van een element $x$ is het kleinste natuurlijke getal $r$ waarvoor $x^r = e$ met $e$ het neutraal element. Zie def 2.5 deel I blz 97.
\\ \\ \textbf{Oplossing} \\ \\
De verzameling $G$ bevat de elementen $\{1,2,3,4,5,6\}$, waarbij $1$ het neutraal element is.\\ We gaan nu voor elk element apart zijn orde na.
\begin{enumerate}
	\item De orde van 1 is 1 want $1^1 = 1$
	\item De orde van 2 is 3 want $2^3 = 1$
	\item De orde van 3 is 6 want $(3^2)^3= 2^3 = 1$
	\item De orde van 4 is 1 want $4^3 =  1$
	\item De orde van 5 is 6 want $(5^2)^3 = 4^3 = 1$
	\item De orde van 6 is 2 want $6^2 = 1$
\end{enumerate}
De groep is commutatief want de vermenigvuldiging is commutatief.
\subsection{Oefening 6}
Bewijs dat elke deelgroep van een cyclische groep cyclisch is.
\\ \\ \textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Defintie van een cyclische groep zie def. 2.5 deel I blz 97.
\\ \\ \textbf{Oplossing} \\ \\
Opgelet, dit bewijs is niet correct/volledig.
\begin{proof}
Als $G$ een cyclische groep is dan bestaat er een generator $g$ zodat $G = \{g^0, g^1, g^2, \dots \}$\\ \\
Als $H$ een deelgroep is van $G$ dan bevat $H$ dus minstens één element $g^k \in G$. \\
Aangezien dat $H$ een groep is moet $H$ ook $\forall i \in \mathbb{N}: (g^k)^i$ bevatten, want een groep is overal bepaald.\\ \\
$g^k$ is dus een generator voor $H$ en $H$ is dus een cyclische groep.
\end{proof}
\newpage
\section{Oefenzitting 3}
\subsection{Oefening 1}
Beschouw $\mathbb{Z}_{24} = \langle Z, +, .\rangle$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Ga na of $I = \{0,3,6,9,12,15,18,21\}$ in deze ring een ideaal is.
	\item Is $I$ een prinicipaal ideaal ? Zo ja ga na welke elementen de generatoren zijn.
	\item Is $I$ een priemideaal ? Bepaal de quotiëntring $\mathbb{Z}_{24}|_I$
	\item Is $I$ een maximaal ideaal en zo ja, ga na dat de quotiëntring een veld is en bepaal de karakteristieken ervan.
	\item (extra) Bewijs dat elk ideaal in $\mathbb{Z}_n$ een principaal ideaal is (voor elke n).
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
In deel II blz. 6 vind je een voorbeeld dat bijna analoog is aan deze oefening.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Gebruik defintie van een ring, zie deel I blz 114 en de def. van een ideaal zie deel I def. 4.1 blz 117.
	\item Principaal ideaal deel II blz 4.
	\item Een ideaal $\mathbb{D}$ in een ring $\mathbb{R}$ is een priemideaal als geldt (zie deel II blz. 6):
		$$\forall a, b \in R \text{ en } ab \in D: a\in D \text{ of } b\in D.$$
	\item Om na te gaan of een we een maximaal ideaal hebben gaan we na of de quotiëntring een veld is (stelling 7 deel II blz 9, def. van een veld zie blz 5). \\
		Def. van de karakteristiek zie blz. 10 stelling 8. Gebruik stelling 9 blz 10 om de karakteristiek snel te vinden.
\end{enumerate}
\textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item We kijken eerst na of $I$ een ring is, het is duidelijk dat aan alle voorwaarden (zie deel I blz. 114) is voldaan om een ring te zijn.\\ \\
		$I$ bevat alle mogelijke veelvouden van 3 in $\mathbb{Z}_{24}$.\\
		Het is duidelijk dat het aftrekken van twee veelvouden van 3 terug resulteert in een veelvoud van 3. Aangezien dat $I$ alle mogelijke veelvouden bevat 
is aan de eerste voorwaarden van een ideaal al voldaan. \\
		Ook het vermenigvuldigen van een veelvoud van 3 met een getal uit $\mathbb{Z}_{24}$ zal terug resulteren in een veelvoud van 3, ook aan de tweede voorwaarde is dus voldaan.\\
		$I$ is dus een ideaal.
	\item $I$ is een principaal ideaal, de generatoren bekomen we door de elementen van $I$ te nemen die geen delers gemeenschappelijk hebben met 24.\\ 		 		De elementen $\{3,9,15,21\}$ zijn dus generatoren.
	\item Zoek dus voor elk element $x$ van I alle mogelijke a's en b's die een element zijn van $\mathbb{Z}_{24}$ zodat $a*b$ gelijk is aan $x$. Controleer vervolgens of a of b een element is van $I$. \\
		\\Voor bijvoorbeeld $18 \in I$ vinden we 
			\begin{itemize}
				\item $1, 18 \in \mathbb{Z}_{24} \text{ en } 18 \in I$
				\item $1, 9 \in \mathbb{Z}_{24} \text{ en } 9 \in I$
				\item $3, 6 \in \mathbb{Z}_{24} \text{ en } 3 \in I$
			\end{itemize}
		Als je dit nakijkt voor elk element van $I$ zal je zien dat $I$ een priemideaal is. \\ \\
		De quotientring is dus $\{I,1+I,2+I\}$ \\ $ = \{\{0,3,6,9,12,15,18,21\}, \{1,4,7,10,13,16,19,22\},\{2,5,8,11,14,17,20,23\}\}$
	\item Om te kijken of de quotiëntring een veld is stellen we eerst de bewerkingstabel op, we gebruiken de volgende afkortingen:
		$$ I = \{0,3,6,9,12,15,18,21\} \quad A = \{1,4,7,10,13,16,19,22\}$$ $$ B = \{2,5,8,11,14,17,20,23\} $$
		\\ Dit geeft ons de volgende bewerkingstabel: \\
		$$\begin{tabular}{l|lll}
			.   & $I$ & $A$ & $B$ \\ \hline
			$I$ & $I$ & $I$ & $I$ \\
			$A$ & $I$ & $A$ & $B$ \\
			$B$ & $I$ & $B$ & $A$
		\end{tabular}$$ \\
		Het is dus duidelijk dat $I$ het neutraal element is voor de optelling en dat $A$ het neutraal element is voor de vermigvuldiging. \\ \\
		In de tabel zien we ook dat elk van nul ($= I$) verschillend element een mulitplicatieve inverse heeft, voor $A$ is dit $A$ en voor $B$ is dit $B$. \\ \\ 		
		Het is dus een veld en dus is $I$ een maximaal ideaal.  \\ \\
		We weten al dat de karakteristiek van een eindig veld een priemgetal is (stelling 9 deel II blz. 10). We moeten dus opzoek gaan naar een priemgetal $\mu$ zodat $\mu A = I$ en $\mu B = I$. \\ \\
		Als we $\mu A$ doen dan vermenigvuldigen we elk element van $A$ met $\mu$ en moeten we uiteindelijk alle elementen van $I$ bekomen. Aangezien dat $A$ het element $1$ bevat moet dus $\mu 1 = \mu \in I$. We moeten dus opzoek naar een priemgetal $\mu$ in $I$. Aangezien dat $I$ maar één priemgetal bevat, namelijk 3 moet $\mu$ dus gelijk zijn aan 3.\\	
		We zien nu dat $3*A = I$ en $3*B = I$.  \\ \\
		De karakteristiek van $I$ is dus 3.
\end{enumerate}
\subsection{Oefening 2}
Bepaal van de volgende uitbreidingsstructuren de kardinaliteit en de dimensie van de uitbreiding. Ga ook na of het velden zijn.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$
	\item $\mathbb{Z}_5[x]|_{(x^2+1)}$
	\item $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^4+x^3+x-1)}$
	\item (extra) $\mathbb{Q}[x]|_{(x^3-5)}$
	\item (extra) $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^3-5)}$
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Werkingsmethode voor uitbreiding van een veld zie cursus deel II blz 17.  \\
De kardinaliteit is de het aantal elementen in een verzameling, zie deel II blz. 1. \\
Defintie van een veld is te vinden in deel II  blz. 8.
Om na te gaan of uitbreidingsstructuur een veld is gebruiken we meestal stelling 19 blz. 15 deel II.
\\ \\ \textbf{Oplossing} \\
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item We zoeken eerst de veelterm $w(x) \in \mathbb{Q}$ zodat $w(\sqrt[3]{2}) = 0$.\\ Dit is dus de veelterm $x^3-2$. \\
		$\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ is dus van de vorm $a + b \sqrt[3]{2} + c \sqrt[3]{2}^2$, waarbij $a,b,c \in \mathbb{Q}$.\\ \\
		Aangezien dat we voor zowel $a,b$ als $c$ eender welk element van $\mathbb{Q}$ mogen invullen zijn er dus $Q^3$ combinaties mogelijk en is dus de kardinaliteit van het uitbreidingsveld gelijk aan $|\mathbb{Q}|^3 = \infty$.\\
		Aangezien dat $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ van de vorm $a + b \sqrt[3]{2} + c \sqrt[3]{2}^2$ is, wat een tweede graadsveelterm is, is de dimensie van $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ gelijk aan $2+1 = 3$. \\ \\
		Om een veld te kunnen zijn moet het een commutatieve ring zijn (def. zie blz. 3 deel II), het is eenvoudig na te gaan dat dit een commutatieve ring is.\\
		We moeten nu enkel nog aantonen dat elk element een multiplicatieve inverse heeft. De uitwerking hiervan is nogal lang. Maar het komt erop neer dat je voor elk element van $x \in \mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ een element $y \in \mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ moet vinden zodat $xy = 1$.\\ Je moet dus $d,e$ en $f$ zoeken zodat voldaan is aan:
		$$(a + b \sqrt[3]{2} + c \sqrt[3]{2}^2)(d + e \sqrt[3]{2} + f \sqrt[3]{2}^2) = 1$$
	\item $\mathbb{Z}_5[x]$ is de verzameling van veeltermen over $\mathbb{Z}_5$.\\ $\mathbb{Z}_5[x]|_{(x^2+1)}$ is de verzameling van nevenklassen die bij deling door $x^2+1$ dezelfde rest opleveren (zie deel II blz. 15), dit zijn dus alle veeltermen van de vorm $a + bx$ waarbij $a,b \in \mathbb{Z}_5$. \\ \\
		Gezien dat $a$ en $b$ allebei elementen zijn van $\mathbb{Z}_5$ en $\mathbb{Z}_5$ 5 elementen bevat, is het totaal aantal mogelijkheden dus gelijk aan $5^2 = 25$. De kardinaliteit van de uitbreiding is dus 25.\\ \\
		$a + bx$ is een veelterm van de tweede graad, de dimensie is dus gelijk aan $2 + 1 = 3$. \\ \\
		Nagaan of dit een veld is kunnen we nu eenvoudig met stelling 19 op blz. 15 van deel II.\\ 
		We moeten dus enkel nagaan of $x^2+1$ irreduceerbaar is over $\mathbb{Z}_5$, met andere woorden moeten we dus nagaan of $x^2+1$ nulpunten heeft in $\mathbb{Z}_5$.\\
		Dit is het geval, 2 en 3 zijn bijvoorbeeld nulpunten want $2^2 + 1 = 5 \text{ mod } 5 = 0$ en $3^2 + 1 = 10 \text{ mod } 5 = 0$.
	\item $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^4+x^3+x-1)}$ zijn dus alle veeltermen van de vorm $a + bx + cx^2 + dx^3$ waarin dat $a,b,c,d \in \mathbb{Z}_3$. \\ \\
		$\mathbb{Z}_3$ bevat 3 elementen. Aangezien dat $a,b,c$ en $d$ elementen zijn van $\mathbb{Z}_3$ zijn er in totaal $4^3 = 81$ mogelijkheden. De kardinaliteit van $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^4+x^3+x-1)}$ is dus 81. \\ \\
		 $a + bx + cx^2 + dx^3$ is een veelterm van graad 3, de dimensie is dus $3+1 = 3$.\\ \\
		Nu kunnen we terug m.b.v. stelling 19 op blz. 15 bepalen of dat $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^4+x^3+x-1)}$ een veld is. We moeten dus nagaan of $x^4+x^3+x-1$ nulpunten heeft in $\mathbb{Z}_3$.
		\begin{align*}
			x = 0 \quad &\rightarrow \quad 0^4+0^3+0-1 = -1\\
			x = 1 \quad &\rightarrow \quad 1^4 + 1^3 + 1 -1 = 2\\
			x = 2 \quad &\rightarrow \quad 2^4 + 2^3 + 2 -1 = 25 \text{ mod } 3 = 1
		\end{align*}
		$x^4+x^3+x-1$ heeft dus geen nulpunten in $\mathbb{Z}_3$, het kan dus niet gereduceerd worden naar het product van een eerstegraadsveelterm met een derdegraadsveelterm.\\
		Nu moeten we nog nakijken of de veelterm niet kan worden gereduceerd naar een product van twee tweedegraadsveeltermen. \\
		In $\mathbb{Z}_3$ zijn er drie irreduceerbare veeltermen van graad 2:
			$$(x^2 + 1) \quad \quad (x^2+x+2) \quad \quad (x^2+2x+2)$$
		We zien nu dat $x^4+x^3+x-1$ kan bekomen worden door het product van $(x^2 + 1)$ en $(x^2+x+2)$, de veelterm is dus niet irreduceerbaar, dus het is geen veld.
	\item $\mathbb{Q}[x]|_{(x^3-5)}$ zijn alle veeltermen van de vorm $a + bx + cx^2$ met $a,b,c \in \mathbb{Q}$ \\ \\
		De kardinaliteit van $\mathbb{Q}[x]|_{(x^3-5)}$ is dus gelijk aan $|\mathbb{Q}|^3 = \infty$. \\ \\
		$a + bx + cx^2$ is een veelterm van de 2de graad, dus de dimensie is $2 + 1 = 3$. \\ \\
		We zoeken nu het nulpunt van $x^3-5$
		\begin{align*}
			&\, x^3 - 5 = 0 \\
			\Leftrightarrow  &\, x^3 = 5 \\
			\Leftrightarrow  &\, x = \sqrt[3]{5}
		\end{align*}
		Aangezien dat $\sqrt[3]{5} \notin \mathbb{Q}$ is $x^3-5$ dus irreduceerbaar over $\mathbb{Q}$ en dus is $\mathbb{Q}[x]|_{(x^3-5)}$ een veld.
	\item $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^3-2x+1)}$ zijn alle veeltermen van de vorm  $a + bx + cx^2$ met $a,b,c \in \mathbb{Z}_3$ \\ \\
		De kardinaliteit van $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^3-2x+1)}$ is dus gelijk aan $|\mathbb{Z}_3|^3 = 3^3 = 27$. \\ \\
		 $a + bx + cx^2$ is een veelterm van de 2de graad, de dimensie is dus $2 + 1 = 3$. \\ \\
		$x^3-2x+1$ is niet irreduceerbaar over $\mathbb{Z}_3$ want 1 is een nulpunt, dus is $\mathbb{Z}_3[x]|_{(x^3-2x+1)}$ geen veld.
\end{enumerate}
\subsection{Oefening 3}
Construeer een splitsingsveld van $w(x)$ over $\mathbb{F}$ en ontbind $w(x)$ hierover in lineaire factoren:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $w(x) = (1 + x + x^2) \text{ over } \mathbb{F} = \mathbb{Z}_2$
	\item $w(x) = (1 + x^{16})(1 + x + x^2) \text{ over } \mathbb{F} = \mathbb{Z}_2$ (Gebruik stelling 22 p. 20)
	\item $w(x) = (x^5 + x^4 + x + 1) \text{ over } \mathbb{F} = \mathbb{Z}_3$
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Algoritme en volledig annaloog voorbeeld te vinden in deel II blz. 19.
\\ \\ \textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item We kijken eerst na of we geen nulpunten in $\mathbb{Z}_2$ vinden voor $1 + x + x^2$. Dit is niet het geval, aangezien dat het om een tweedegraadsveelterm gaat kunnen we dus besluiten dat  $1 + x + x^2$ irreduceerbaar is  in $\mathbb{Z}_2$. \\ \\
		We nemen nu $\gamma$ als nulpunt voor  $1 + x + x^2$, er geldt dus dat $1 + \gamma + \gamma ^2 = 0$.\\
		Nu breiden we $\mathbb{Z}_2$ uit met $\gamma$, dit geeft onz $\mathbb{Z}_2(\gamma) = \{0,1,\gamma, 1 + \gamma\}$.\\
		Nu moeten we $w(x)$ nog ontbinden in factoren over $\mathbb{Z}_2(\gamma)$, aangezien dat $(x-\gamma)$ een nultpunt is van $w(x)$ is de levert de deling van $w(x)$ door $(x-\gamma)$ geen rest op. \\ Dit geeft ons de volgende staartdeling:  \\ \\
		$$\begin{tabular}{lccc|l}
  & $x^2$ & $x$           & $1$                   & $(x-\gamma)$     \\ \cline{2-5} 
  & $x^2$ & $x$           &                       & $x + (1-\gamma)$ \\
- & $x^2$ & $-\gamma x$   &                       &                  \\ \cline{1-3}
  &       & $(1-\gamma)x$ & $1$                   &                  \\
  & -     & $(1-\gamma)x$ & $(\gamma - \gamma^2)$ &                  \\ \cline{2-4}
  &       &               & $0$                   &                 
\end{tabular}$$
		$w(x) = 1 + x + x^2$ kunnen we dus ontbinden als $w(x) = 1 + x + x^2 = (x- \gamma)(x+ 1 - \gamma) = (x - \gamma)(x - 1 + \gamma)$
	\item Om stelling 22 blz. 20 te mogen gebruiken moeten we eerst de karakteristiek van $\mathbb{Z}_2$ bepalen (zie blz. 10 deel II).\\
		Aangezien dat:
			$$2*0 = 0 \quad \text{ en } \quad 2*1 = 2 = 0$$
		Geldt dat de karakteristiek gelijk is aan 2. Aangezien dat $|\mathbb{Z}_2| = 2^1$ mogen we dus stelling 22 gebruiken. \\ \\
		Nu mogen we dus zeggen dat:  $$w(x) = (1+x^{16})(1 + x + x^2) = (1+x)^{16}(1 + x + x^2)$$
		We moeten nu enkel nog $(1 + x + x^2)$ ontbinden. Aangezien we deze veelterm al hebben ontbonden in de vorige oefening gebruiken we dat resultaat hier opnieuw.\\
		Zo krijgen we uiteindelijk:
			$$w(x) = 1 + x + x^2 = (1+x)^{16} (x - \gamma)(x - 1 + \gamma)$$
	\item We zoeken eerst naar nulpunten voor $x^5 + x^4 + x + 1$ in $\mathbb{Z}_3$, 2 is bijvoorbeeld zo'n nulpunt. Het resultaat van de deling van $x^5 + x^4 + x + 1$ door $(x-2)$ kunnen we nu bepalen met het algoritme van Horner:
		$$\begin{tabular}{l|llllll}
    & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ \\
$2$ &     & $2$ & $0$ & $0$ & $0$ & $2$ \\ \hline
    & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$
\end{tabular}$$
	We kunnen $w(x)$ dus ontbinden in:
		$$w(x) = x^5 + x^4 + x + 1 = (x-2)(x^4-1)$$
	$(x^4-1)$ is irreduceerbaar in $\mathbb{Z}_3$, we nemen nu $\gamma$ als nulpunt van $x^4 + 1$ zodat $\gamma ^4 + 1 = 0$ wat dus gelijk is aan $\gamma^4 = -1$. \\
	We delen nu $x^4 - 1$ door $x - \gamma$:
		$$\begin{tabular}{rccccc|l}
  & $x^4$                 & $0$                   & $0$                   & $0$            & $1$         & $(x-\gamma)$                                 \\ \hline
  & $x^4$                 & $0$                   &                       &                &             & $x^3 - \gamma x^2 - \gamma ^2 x - \gamma ^3$ \\
- & $x^4$                 & $\gamma x^3$          &                       &                &             &                                              \\ \cline{2-3}
  &                       & $-\gamma x^3$         & $0$                   &                &             &                                              \\
  & \multicolumn{1}{r}{-} & $-\gamma x^3$         & $\gamma ^2 x^2$       &                &             &                                              \\ \cline{3-4}
  &                       &                       & $-\gamma ^2 x^2$      & $0$            &             &                                              \\
  &                       & \multicolumn{1}{r}{-} & $-\gamma ^2 x^2$      & $\gamma ^3 x$  &             &                                              \\ \cline{4-5}
  &                       &                       &                       & $-\gamma ^3 x$ & $1$         &                                              \\
  &                       &                       & \multicolumn{1}{r}{-} & $-\gamma ^3 x$ & $\gamma ^4$ &                                              \\ \cline{5-6}
  &                       &                       &                       &                & $0$         &                                             
\end{tabular}$$
	De ontbinding van $w(x)$ is dus:
		$$w(x) = x^5 + x^4 + x + 1 = (x-2)(x-\gamma)(x^3 - \gamma x^2 - \gamma ^2 x - \gamma ^3)$$
\end{enumerate}
\newpage
\section{Oefenzitting 4}
\subsection{Oefening 1}
Splits in irreduceerbare factoren over $\mathbb{Z}_3$:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]	
	\item $x^5+2x^4+x^3+x^2+2$
	\item $x^7+x^6+x^5-x^3+x^2-x-1$
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode}
\begin{enumerate}
	\item Kijk eerst of de veelterm nulpunten heeft in $\mathbb{Z}_3$.
	\item Kijk of de veelterm (of de verkregen veeltermen) nog kunnen worden opgesplitst in irreduceerbare veeltermen van een lagere graad.
\end{enumerate}
\textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]	
	\item We zoeken eerst de nulpunten in $\mathbb{Z}_3$ voor de gegeven veelterm, dit nulpunt zal gelijk zijn aan $2$.\\
		Met het algoritme van Horner doen we nu een eerste splitsing in factoren: \\
			$$\begin{tabular}{l|llllll}
    & $1$ & $2$ & $1$ & $1$ & $0$ & $2$ \\
$2$ &     & $2$ & $2$ & $0$ & $2$ & $1$ \\ \hline
    & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $2$ & $0$
\end{tabular}$$
		Nu weten we dat:
			$$x^5+2x^4+x^3+x^2+2 = (x-2)(x^4+x^3+x+2)$$
		We proberen $(x^4+x^3+x+2)$ nu nog verder te ontbinden.\\
		Aangezien dat deze veelterm geen nulpunten heeft in $\mathbb{Z}_3$, moeten we kijken of we hem nog kunnen verder ontbinden in twee irreduceerbare veeltermen van de tweedegraad.\\
		In $\mathbb{Z}_3$ zijn er drie irreduceerbare veeltermen van graad 2:
			$$(x^2 + 1) \quad \quad (x^2+x+2) \quad \quad (x^2+2x+2)$$
		We zien nu dat $x^4+x^3+x-1$ kan bekomen worden door het product van $(x^2 + 1)$ en $(x^2+x+2)$.\\
		Nu is de reductie volledig, want alle bekomen veeltermen zijn irreduceerbaar:
			$$x^5+2x^4+x^3+x^2+2 = (x-2)(x^4+x^3+x+2) = (x+1)(x^2 + 1)(x^2+x+2)$$
	\item Voor $x^7+x^6+x^5-x^3+x^2-x-1$ vinden we geen nulpunten in $\mathbb{Z}_3$.\\ \\
		We kijken nu of we de veelterm kunnen delen door één van de irreduceerbare veeltermen van de tweedegraad.\\
			$$(x^2 + 1) \quad \quad (x^2+x+2) \quad \quad (x^2+2x+2)$$ \\
		De veelterm kan inderdaad gedeeld worden door $(x^2 + 1)$ dit geeft:
			$$x^7+x^6+x^5-x^3+x^2-x-1 = (x^2 + 1)(x^5+x^4+2x^2+2x+2)$$
		$(x^5+x^4+2x^2+2x+2)$ heeft geen nulpunten in $\mathbb{Z}_3$, maar kan worden gedeeld door $(x^2+2x+2)$.\\ \\
		Zo krijgen we uiteindelijk de irreduceerbare veelterm ontbinding:
			$$x^7+x^6+x^5-x^3+x^2-x-1 = (x^2 + 1)(x^2+2x+2)(x^3+2x^2+1)$$
\end{enumerate}
\subsection{Oefening 3}
Zij $GF(4) = \{0,1,\xi, \xi + 1\}$ met $\xi^2 + \xi + 1 = 0$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Bepaal alle monische veeltermen irreduceerbare veeltermen van graad twee over $GF(4)$.	
	\item Contrueer $GF(4^2)$ uit $GF(4)$ m.b.v. de veelterm $x^2+ x\xi + \xi$.
	\item Bereken $\alpha ^i$ voor $i = 0,1,\dots ,15$ met $\alpha ^2 + \alpha \xi + \xi$.
	\item Bepaal de minimaalveeltermen van de elementen van $GF(4^2)$ over $GF(4)$.
	\item Bepaal de primitieve veeltermen van graad $2$ over $GF(4)$.
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Voorbeeld berekenen van de minimale veelterm zie voorbeeld 22 en 23 blz. 25-26 deel II.  \\ \\
De minimaalveelterm van een primitief element wordt een primitieve veelterm genoemd, zie def 13 blz. 24 deel II.\\
\\ \\ \textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item We zoeken dus alle veeltermen van de vorm $x^2 + bx + c = 0$, die irreduceerbaar zijn dit zijn dus al de veeltermen van deze vorm die geen nulpunt hebben in 	$GF(4)$.\\
		Om dit te doen stellen we de volgende tabel op:
		$$\begin{tabular}{c|cccc}
$c\backslash b$     & $0$ & $1$ & $\xi$ & $\xi + 1$ \\ \hline
$0$     & \textcolor{red}{$\times$}     & \textcolor{red}{$\times$}     & \textcolor{red}{$\times$}       & \textcolor{red}{$\times$}           \\
$1$       & \textcolor{green}{$\times$}     & \textcolor{blue}{$\times$}     &       &           \\
$\xi$     &  \textcolor{orange}{$\times$}    &     &       &  \textcolor{green}{$\times$}          \\
$\xi + 1$ & \textcolor{blue}{$\times$}     &     &  \textcolor{green}{$\times$}      &          
\end{tabular}$$
Deze tabel stellen we op de volgende manier op: \\ \\
\textcolor{red}{Als $x = 0$} dan kan de veelterm  $x^2 + bx + c = 0$ enkel nog gelijk zijn aan nul als $c = 0$. We zetten in de hele rij, voor $c= 0$ een kruisje in de tabel. \\ \\
\textcolor{green}{Als $x = 1$} dan is de veelterm van de vorm $1 + b + c = 0$ hieraan is voldaan als:
	\begin{itemize}
		\item $b = 1$ en $c = 0$
		\item $b = 0$ en $c = 1$
		\item $b = \xi$ en $c = \xi + 1$
		\item $b = \xi + 1$ en $c = \xi$
	\end{itemize}
Al deze gevallen duiden we nu ook aan in de tabel met een kruisje. \\ \\
\textcolor{blue}{Als $x = \xi$} dan is de veelterm van de vorm $\xi ^2 + b\xi + c = 0$ wat gelijk is aan $\xi + 1 + b\xi + c = 0$ hieraan is voldaan als:
	\begin{itemize}
		\item $b = 0$ en $c = \xi + 1$
		\item $b = 1$ en $c = 1$
		\item $b = \xi$ en $c = 0$
		\item $b = \xi + 1$ en $c = \xi$
	\end{itemize}
Ook deze gevallen duiden we nu ook aan in de tabel met een kruisje. \\ \\
\textcolor{orange}{Als $x = \xi + 1$} dan is de veelterm van de vorm $(\xi + 1) ^2 + b(\xi + 1) + c = 0$ wat gelijk is aan $\xi + b\xi + b + c = 0$ hieraan is voldaan als:
	\begin{itemize}
		\item $b = 0$ en $c = \xi$
		\item $b = 1$ en $c = 1$
		\item $b = \xi$ en $c = \xi + 1$
		\item $b = \xi + 1$ en $c = 0$
	\end{itemize}
Ook deze gevallen duiden we nu ook aan in de tabel met een kruisje.\\ \\
Alle combinaties voor waardes voor $b$ en $c$ die nog geen kruisje hebben in de tabel zijn nu de monische irreduceerbare veeltermen van graad twee over $GF(4)$.\\
Dit zijn dus:
	$$(x^2 + \xi x + 1) \quad (x^2 + (\xi + 1) x + 1) \quad (x^2 + x + \xi) \quad (x^2 + \xi x + \xi) \quad$$
	$$(x^2 + x + \xi + 1) \quad (x^2 + (\xi + 1) x + \xi + 1)$$
	\item Volledig analoog voorbeeld is te vinden op blz. 24 deel II. \\ \\
		We nemen $\alpha$ als nulpunt voor de gegeven veelterm, zodat $\alpha ^2+ \alpha\xi + \xi = 0$. \\ \\
		Zo vinden we dan:
		$$GF(4^2) = \{a\alpha + b | a,b \in GF(4)\}$$
	\item Als  $\alpha ^2 + \alpha \xi + \xi$ dan geldt dat  $\alpha ^2 = \alpha \xi + \xi$.\\
		We weten ook dat $\xi^2 = \xi + 1$.\\ \\
		Nu bereken we alle $\alpha ^i$:
		$$\begin{tabular}{lcl}
$\alpha$ & $\rightarrow$    & $\alpha$                        \\
$\alpha ^2$ & $\rightarrow$  & $\alpha \xi + \xi$              \\
$\alpha ^3$ & $\rightarrow$  & $\alpha + \xi +1$               \\
$\alpha ^4$ & $\rightarrow$  & $\alpha + \xi$                  \\
$\alpha ^5$ & $\rightarrow$  & $\xi$                           \\
$\alpha ^6$ & $\rightarrow$  & $\alpha \xi$                    \\
$\alpha ^7$ & $\rightarrow$  & $\alpha \xi + \alpha + \xi + 1$ \\
$\alpha ^8$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + 1$                \\
$\alpha ^9$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + \xi + 1$                \\
$\alpha ^{10}$& $\rightarrow$   & $\xi + 1$                \\
$\alpha ^{11}$& $\rightarrow$   & $\alpha\xi + \alpha$                \\
$\alpha ^{12}$& $\rightarrow$   & $\alpha + 1$                \\
$\alpha ^{13}$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + \xi + \alpha$                \\
$\alpha ^{14}$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + \alpha + 1$                \\
$\alpha ^{15}$ & $\rightarrow$ & $1$                            
\end{tabular}$$
	\item Om de minimale veelterm te bepalen moeten we eerst de cyclotomische nevenklassen bepalen, dit geeft ons:
		$$\begin{tabular}{lll}
$C_0$  & $=$ & $\{0\}$     \\
$C_1$  & $=$ & $\{1,4\}$   \\
$C_2$  & $=$ & $\{2,8\}$   \\
$C_3$  & $=$ & $\{3,12\}$  \\
$C_4$  & $=$ & $\{4,1\}$   \\
$C_5$  & $=$ & $\{5\}$     \\
$C_6$  & $=$ & $\{6,9\}$   \\
$C_7$  & $=$ & $\{7,13\}$  \\
$C_8$  & $=$ & $\{8,2\}$   \\
$C_9$  & $=$ & $\{9,6\}$   \\
$C_{10}$ & $=$ & $\{10\}$    \\
$C_{11}$ & $=$ & $\{11,14\}$
\end{tabular}$$
Hieruit kunnen we nu de volgende minimale veeltermen berekenen:
$$\begin{tabular}{lllll}
$C_0$  & $=$ & $\{0\}$     & $\rightarrow$ & $m^{(0)} = (x - \alpha ^0) = x + 1 $                                 \\
$C_1$  & $=$ & $\{1,4\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(1)} = (x - \alpha ^ 1)(x-\alpha ^4) = x ^2 +\xi x + \xi $       \\
$C_2$  & $=$ & $\{2,8\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(2)} = (x -\alpha ^2)(x- \alpha ^8) = x^2 + (1+\xi) x + \xi + 1$ \\
$C_3$  & $=$ & $\{3,12\}$  & $\rightarrow$ & $m^{(3)} = (x -\alpha ^3)(x- \alpha ^{12}) = x^2 + \xi x + 1$          \\
$C_4$  & $=$ & $\{4,1\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(4)} = m^{(1)}$         \\
$C_5$  & $=$ & $\{5\}$     & $\rightarrow$ & $m^{(5)} = (x -\alpha ^5) = x + \xi$                                 \\
$C_6$  & $=$ & $\{6,9\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(6)} = (x -\alpha ^6)(x- \alpha ^9) = x^2 + (\xi + 1)x + 1$      \\
$C_7$  & $=$ & $\{7,13\}$  & $\rightarrow$ & $m^{(7)} = (x -\alpha ^7)(x- \alpha ^{13}) =  x^2 + x + \xi$         \\
$C_8$  & $=$ & $\{8,2\}$   &  $\rightarrow$ & $m^{(8)} = m^{(2)}$  \\
$C_9$  & $=$ & $\{9,6\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(9)} = m^{(6)}$       \\
$C_{10}$ & $=$ & $\{10\}$    & $\rightarrow$ & $m^{(10)} = (x - \alpha ^{10}) = x + \xi + 1$                          \\
$C_{11}$ & $=$ & $\{11,14\}$ & $\rightarrow$ & $m^{(11)} = (x -\alpha ^{11})(x- \alpha ^{14}) = x^2 + x + \xi + 1$     
\end{tabular}$$
	\item In dit geval is $\alpha$ ons primitief element.\\ \\
		We geven twee voorbeelden:
		\begin{itemize}
			\item $m^{(6)}$ is geen primitieve veelterm want:
				$$m^{(6)} = (x -\alpha ^6)(x- \alpha ^9) = x^2 - \alpha ^6 x - \alpha ^9 - \alpha ^{15}$$
				Aangezien dat $\alpha ^{15} = 1$ is deze veelterm dus niet opgebouwd uit enkel het primitief element en is deze veelterm dus geen primitieve veelterm. 
			\item $m^{(2)}$ is wel een primitieve veelterm want:
					$$m^{(2)} = (x -\alpha ^2)(x- \alpha ^8) = x^2 - \alpha ^2 x - \alpha ^8 x - \alpha ^{10}  $$
				Deze veelterm is dus duidelijk enkel opgebouwd uit het primitieve element.
		\end{itemize}
		We bekomen zo de volgende vier primitieve veeltermen:
		\begin{itemize}
			\item $x ^2 +\xi x + \xi $
			\item $x^2 + (1+\xi) x + \xi + 1$
			\item $x^2 + x + \xi$
			\item $x^2 + x + \xi + 1$
		\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Oefening 4}
Zij $GF(4) = \{0,1,2,\alpha, \alpha + 1, \alpha + 2, 2\alpha, 2\alpha + 1, 2\alpha + 2\}$ met $\alpha ^2 = 1 - \alpha$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Ga na dat $x^2+\alpha x + 1$ irreduceerbaar is over $GF(9)$.
	\item Construeer $GF(81)$ uit $GF(9)$ door uit te breiden met een nulpunt $\xi$ van deze veelterm.
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
Uitbreiding van een veld, zie voorbeeld 19 blz. 24. \\
Bekijk ook voorbeeld 15 blz. 17. \\ \\
De multiplicatieve orde van een element $x$ is de kleinste positieve waarde $r$ zodat $x^r = 1$
\\ \\ \textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Aangezien dat $x^2+\alpha x + 1$ een tweedegraadsveelterm is, is deze irreduceerbaar als de veelterm geen nulpunten heeft in $GF(9)$. \\
		Welke waarde we uit $\{0,1,2,\alpha, \alpha + 1, \alpha + 2, 2\alpha, 2\alpha + 1, 2\alpha + 2\}$ ook invullen voor $x$ we verkijgen nooit 0.
	\item Aangezien dat $\xi$ een nulpunt is van $x^2+\alpha x + 1$ geldt:
			$$GF(81) = GF(9)|_{x^2+\alpha x + 1} = \{a\xi+b|a,b\in GF(3)\}$$
	\item We verheffen $\xi$ tot we de macht $r$ vinden waarbij $\xi^r = 1$. \\
		$$\begin{tabular}{lll}
$\xi ^1$    & $=$ & $\xi$                    \\
$\xi ^2$    & $=$ & $\alpha \xi - 1$         \\
$\xi ^3$    & $=$ & $ - \alpha \xi - \alpha$ \\
$\xi ^4$    & $=$ & $\xi - \alpha$           \\
$\xi ^5$    & $=$ & $2$                      \\
$\xi ^6$    & $=$ & $2\xi$                   \\
$\xi ^7$    & $=$ & $\alpha\xi + 1$          \\
$\xi ^8$    & $=$ & $\alpha\xi - \alpha$     \\
$\xi ^9$    & $=$ & $\xi - \alpha$           \\
$\xi ^{10}$ & $=$ & $1$                     
\end{tabular}$$
		De multiplicatieve orde van $\xi$ is dus $10$. 
\end{enumerate}
\newpage
\section{Oefenzitting 5}
\subsection{Oefening 1}
Ontbind $x^n - 1$ in irreduceerbare factoren over $GF(q)$ voor:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $ (n, q) = (15, 4)$
	\item $(n, q) = (5, 4)$
	\item $(n, q) = (15, 3)$
\end{enumerate}
\textbf{Oplossingsmethode}
\begin{enumerate}
	\item Zoek de kleinste $k$ zodat $q^k \text{ mod } n = 1$
	\item Neem $\alpha$ het primitief element van $GF(q^k)$.
	\item Neem $\beta = \alpha ^{(q^k-1)/n}$
	 \item Bereken de cyclotomische nevenklassen modulo $n$ over $GF(q)$ (zie blz. 25).
	\item Bepaal voor elke nevenklassen de minimaal veelterm
	\item Het product van al deze minimale veeltermen is nu gelijk aan $x^n - 1$
\end{enumerate}
\textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item \textbf{Stap 1} \\ \\
		We zoeken $k$:
			$$4^2 \text{ mod } 15 = 1 \quad \Rightarrow \quad k = 2 $$
		 \textbf{Stap 2} \\ \\
		Om de oefening eenvoudig te houden gebruiken we het resultaat van oefening 3.b van de vorige oefenzitting. \\ \\
		$\alpha$ is dus het nulpunt van de irreduceerbare veelterm $x^2+ x\xi + \xi$ uit $GF(4)$. \\ \\
		We gaan er voor deze oefening dus vannuit dat we $GF(2)$ al hebben uitgebreid tot $GF(4)$, waarbij dat $\xi$ het primitief element is van $GF(4)$.
		 \\ \\ \textbf{Stap 3} \\ \\
		Nu hebben we:
			$$\beta = \alpha ^{1} = \alpha$$
		\textbf{Stap 4} \\ \\
			We bepalen nu de cyclotomische nevenklassen modulo $15$ over $GF(4)$:
			$$\begin{tabular}{lll}
$C_0$  & $=$ & $\{0\}$     \\
$C_1$  & $=$ & $\{1,4\}$   \\
$C_2$  & $=$ & $\{2,8\}$   \\
$C_3$  & $=$ & $\{3,12\}$  \\
$C_4$  & $=$ & $\{4,1\}$   \\
$C_5$  & $=$ & $\{5\}$     \\
$C_6$  & $=$ & $\{6,9\}$   \\
$C_7$  & $=$ & $\{7,13\}$  \\
$C_8$  & $=$ & $\{8,2\}$   \\
$C_9$  & $=$ & $\{9,6\}$   \\
$C_{10}$ & $=$ & $\{10\}$    \\
$C_{11}$ & $=$ & $\{11,14\}$
\end{tabular}$$
		\textbf{Stap 5} \\ \\
		Omdat $\beta = \alpha$ moeten we hier de $\beta$'s niet omzetten naar $\alpha$'s.\\ \\
		We bereken eerst alle $\alpha ^i$'s:
		$$\begin{tabular}{lcl}
$\alpha$ & $\rightarrow$    & $\alpha$                        \\
$\alpha ^2$ & $\rightarrow$  & $\alpha \xi + \xi$              \\
$\alpha ^3$ & $\rightarrow$  & $\alpha + \xi +1$               \\
$\alpha ^4$ & $\rightarrow$  & $\alpha + \xi$                  \\
$\alpha ^5$ & $\rightarrow$  & $\xi$                           \\
$\alpha ^6$ & $\rightarrow$  & $\alpha \xi$                    \\
$\alpha ^7$ & $\rightarrow$  & $\alpha \xi + \alpha + \xi + 1$ \\
$\alpha ^8$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + 1$                \\
$\alpha ^9$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + \xi + 1$                \\
$\alpha ^{10}$& $\rightarrow$   & $\xi + 1$                \\
$\alpha ^{11}$& $\rightarrow$   & $\alpha\xi + \alpha$                \\
$\alpha ^{12}$& $\rightarrow$   & $\alpha + 1$                \\
$\alpha ^{13}$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + \xi + \alpha$                \\
$\alpha ^{14}$& $\rightarrow$   & $\alpha \xi + \alpha + 1$                \\
$\alpha ^{15}$ & $\rightarrow$ & $1$                            
\end{tabular}$$
		We krijgen zo de volgende minimale veeltermen:
		$$\begin{tabular}{lllll}
$C_0$  & $=$ & $\{0\}$     & $\rightarrow$ & $m^{(0)} = (x - \alpha ^0) = x + 1 $                                 \\
$C_1$  & $=$ & $\{1,4\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(1)} = (x - \alpha ^ 1)(x-\alpha ^4) = x ^2 +\xi x + \xi $       \\
$C_2$  & $=$ & $\{2,8\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(2)} = (x -\alpha ^2)(x- \alpha ^8) = x^2 + (1+\xi) x + \xi + 1$ \\
$C_3$  & $=$ & $\{3,12\}$  & $\rightarrow$ & $m^{(3)} = (x -\alpha ^3)(x- \alpha ^{12}) = x^2 + \xi x + 1$          \\
$C_4$  & $=$ & $\{4,1\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(4)} = m^{(1)}$         \\
$C_5$  & $=$ & $\{5\}$     & $\rightarrow$ & $m^{(5)} = (x -\alpha ^5) = x + \xi$                                 \\
$C_6$  & $=$ & $\{6,9\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(6)} = (x -\alpha ^6)(x- \alpha ^9) = x^2 + (\xi + 1)x + 1$      \\
$C_7$  & $=$ & $\{7,13\}$  & $\rightarrow$ & $m^{(7)} = (x -\alpha ^7)(x- \alpha ^{13}) =  x^2 + x + \xi$         \\
$C_8$  & $=$ & $\{8,2\}$   &  $\rightarrow$ & $m^{(8)} = m^{(2)}$  \\
$C_9$  & $=$ & $\{9,6\}$   & $\rightarrow$ & $m^{(9)} = m^{(6)}$       \\
$C_{10}$ & $=$ & $\{10\}$    & $\rightarrow$ & $m^{(10)} = (x - \alpha ^{10}) = x + \xi + 1$                          \\
$C_{11}$ & $=$ & $\{11,14\}$ & $\rightarrow$ & $m^{(11)} = (x -\alpha ^{11})(x- \alpha ^{14}) = x^2 + x + \xi + 1$     
\end{tabular}$$
		\\ \textbf{Stap 6} \\ \\
		Onze veelterm is nu ontbonden. \\ \\
		$x^{15} - 1 = (x+1)(x ^2 +\xi x + \xi)(x^2 + (1+\xi) x + \xi + 1)( x^2 + \xi x + 1)(x + \xi)(x^2 + (\xi + 1)x + 1)(x^2 + x + \xi)(x^2 + x + \xi)( x + \xi + 1)(x^2 + x + \xi + 1)$ \\
	\item \textbf{Stap 1} \\ \\
		We zoeken $k$:
			$$4^2 \text{ mod } 5 = 1 \quad \Rightarrow \quad k = 2 $$	
		\textbf{Stap 2} \\ \\
		Aangezien dat $GF(4)$ al een uitbreiding is van $GF(2)$ moeten we dit schrijven als $GF(4^2) = GF(16) = GF(2^4)$.\\
		We vinden nu de volgende irreduceerbare veelterm van de 4de graad over $GF(2)$ (zie tabel blz. 27):
			$$x^4 + x + 1$$
		Nu nemen we $\alpha$ als nulpunt van deze veelterm zodat:
			$$\alpha ^4 + \alpha + 1 = 0 \quad \Rightarrow \quad \alpha ^4 = \alpha + 1$$
		$\alpha$ is nu het primitief element van $GF(4^2) = GF(2^4)$.
		 \\ \\ \textbf{Stap 3} \\ \\
		We berekenen hieruit nu $\beta$:
			$$\beta = \alpha ^{(4^2 -1)/5} = \alpha ^3$$
		\textbf{Stap 4} \\ \\
			We bepalen nu de cyclotomische nevenklassen modulo $5$ over $GF(4)$:
			$$\begin{tabular}{lll}
				$C_0$  & $=$ & $\{0\}$     \\
				$C_1$  & $=$ & $\{1,4\}$   \\
				$C_2$  & $=$ & $\{2,3\}$   \\
			\end{tabular}$$
		\textbf{Stap 5} \\ \\
		Gebruikmakende van $\beta  = \alpha ^3$ en $\alpha ^4 = \alpha + 1$ , bepalen we nu alle $B^i$'s:
			$$\begin{tabular}{lll}
				$\beta ^1$  & $=$ & $\alpha ^3$                          \\
				$\beta ^2$  & $=$ & $\alpha ^3 + \alpha ^2$              \\
				$\beta ^3$  & $=$ & $\alpha ^3 + \alpha$                 \\
				$\beta ^4$  & $=$ & $\alpha ^3 + \alpha ^2 + \alpha + 1$      \\
				$\beta ^3$  & $=$ & $1$                                   
			\end{tabular}$$
		Hiermee berekenen we nu de minimaalveeltermen:
		$$\begin{tabular}{lllll}
$m ^{(0)}$  & $=$ & $(x-\beta ^0)$                        &$=$   & $x+1$                                                           \\
$m ^{(1)}$  & $=$ & $(x-\beta ^1)(x-\beta ^4)$           &$=$   & $x^2 + (\alpha ^2 + \alpha + 1)x +1$ \\
$m ^{(2)}$  & $=$ & $(x-\beta ^2)(x-\beta ^3)$           &$=$   & $x^2 + (\alpha ^2 + \alpha)x + 1$                                          
\end{tabular}$$
		\textbf{Stap 6} \\ \\
		We verkijgen nu de volgende ontbonden veelterm:
		$$x^{5} - 1 = (x+1)(x^2 + (\alpha ^2 + \alpha + 1)x + (\alpha ^3 + \alpha ^2 + 1))(x^2 + (\alpha ^2 + \alpha)x + 1)$$
		\item \textbf{Stap 1} \\ \\
		We zoeken eerst een $k$ zodat $3^k \text{ mod } 15 = 1$. Maar aangezien dat 15 een veelvoud is van 3 zullen we geen $k$ vinden die voldoet aan deze voorwaarden. \\ \\
		Om dit op te lossen passen we stelling 22 op blz. 20 toe, deze stelling mogen we toepassen omdat een Galoisveld voldoet aan de benodigde voorwaarden.\\
		Zo verkrijgen we:
			$$x^{15} - 1 = x^{15} + (-1)^{15} = (x^5 - 1^5)^3 = (x^5-1)^3$$
		We kunnen nu $(x^5-1)$ factoriseren en het resultaat verheffen tot de derde macht. \\ \\
		We bepalen nu $k$ voor $(x^5-1)$:
			$$3^4 \text{ mod } 5 = 1 \quad \Rightarrow \quad k = 4 $$	
		\textbf{Stap 2} \\ \\
		We bepalen nu $\alpha$ als nulpunt van de veelterm $x^4 + x + 2$, dit is een irreduceerbare veelterm van de vierde graad van $GF(3)$.
		 \\ \\ \textbf{Stap 3} \\ \\
		We berekenen hieruit nu $\beta$:
			$$\beta = \alpha ^{(3^4 -1)/5} = \alpha ^{16}$$
		\textbf{Stap 4} \\ \\
			We bepalen nu de cyclotomische nevenklassen modulo $5$ over $GF(3)$:
			$$\begin{tabular}{lll}
				$C_0$  & $=$ & $\{0\}$     \\
				$C_1$  & $=$ & $\{1,3,4,2\}$ 
			\end{tabular}$$
		\textbf{Stap 5} \\ \\
		Omdat er maar twee cyclotomische nevenklassen zijn, kunnen we dit eenvoudiger oplossen zonder de minimaalveeltermen te berekenen.\\ \\
		We bereken enkel de eerste minimaalveelterm (deze is toch super eenvoudig):
			$$m^{(0)} = x - \beta ^0 = x - 1$$
		\textbf{Stap 6} \\ \\
		We weten dat de factorisatie gelijk is aan het product van de minimaalveeltermen:
			 $$x^5-1 = m^{(0)} * m^{(1)} = (x-1) * m^{(1)}$$
		We kunnen nu de tweede minimaalveelterm berekenen m.b.v. Horner, zo krijgen we uiteindelijk:
		$$x^{5} - 1 = (x+2)(x^4 + 2x^3 + x^2 + 2x + 1)$$
		Wanneer we nu alles verheffen tot de derde macht verkrijgen we:
		$$x^{15} - 1 = (x+2)^3(x^4 + 2x^3 + x^2 + 2x + 1)^3$$
\end{enumerate}
\subsection{Oefening 2}
	Bepaal de graad van alle irreduceerbare factoren van $x^{17} - 1$ over $GF(2)$.
\\ \\ \textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
	Om de graad van alle irreduceerbare factoren te bepalen moeten we enkel de cyclotomische nevenklassen bepalen (zie voorbeeld 22 blz. 25), daaruit kunnen de graden van de factoren onmiddellijk aflezen.
\\ \\ \textbf{Oplossing} \\ \\
	We bepalen de cyclotomische nevenklassen modulo 17 over GF(2):
	$$\begin{tabular}{lll}
		$C_0$       & $=$ & $\{0\}$                              \\
		$C_1$       & $=$ & $\{1,2,4,8,16,15,13,9\}$             \\
		$C_3$       & $=$ & $\{3,6,12,7,14,11,5,10\}$                          
	\end{tabular}$$ \\
	$C_0$ heeft één element $\Rightarrow$ minimaalveelterm van graad 1. \\
	$C_1$ heeft acht elementen $\Rightarrow$ minimaalveelterm van graad 8. \\
	$C_3$ heeft acht elementen $\Rightarrow$ minimaalveelterm van graad 8. \\	
\subsection{Oefening 3}
	Gegeven een $(n, k)$ lineaire blokcode $\mathbb{C}$ over $GF(2)$:
		$$\mathbb{C} = \{000000, 000111, 011001, 011110, 101011, 101100, 110010, 110101\}$$
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item  Is deze code wel een blokcode?
	\item Is deze code wel lineair?
	\item Wat is $n$? Wat is $k$?
	\item Construeer een generatormatrix $G$ voor deze code. Codeer enkele informatiewoorden.
	\item Ga over op een equivalente code met een generatormatrix $\tilde{G}$ in standaardvorm.
	\item Bepaal de pariteitstestmatrix $\tilde{H}$ van die equivalente code.
	\item Bepaal de pariteitstestmatrix $H$ van de oorspronkelijke code.
	\item Hoeveel fouten kan men detecteren? Hoeveel fouten kan men verbeteren?
	\item Vervolledig de decoderingstabel voor deze code?
			$$\begin{tabular}{llllllll}
000000 & 000111 & 011001 & 011110 & 101011 & 101100 & 110010 & 110101 \\
100000 & 100111 & 111001 & 111110 & 001011 & 001100 & 010010 & 010101 \\
010000 & 010111 & 001001 & 001110 & 111011 & 111100 & 100010 & 100101 \\
001000 & 001111 & 010001 & 010110 & 100011 & 100100 & 111010 & 111101 \\
000100 & 000011 & 011101 & 011010 & 101111 & 101000 & 110110 & 110001 \\
000010 & 000101 & 011011 & 011100 & 101001 & 101110 & 110000 & 110111
\end{tabular}$$
	\item  De syndroomtabel maak je door het syndroom van de vertegenwoordigers van de nevenklassen in een tabel te steken.\\
		Zie voorbeeld 47 blz. 46.
	\item Je ontvangt 110011. Wat is de gedecodeerde boodschap?
	\item Is deze code perfect?
\end{enumerate}
	 \textbf{Oplossingsmethode}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item  Defintie van blokcode blz. 33
	\item Defintie en gevolg van een lineaire blokcode zie blz. 39.
	\item $n$ is de lengte van het code woord.\\
		$k$ is de grootte van de basis of de lengte van het informatiewoord.
	\item Theorie blz. 39-40 en voorbeeld 41 blz. 40.
	\item We zetten m.b.v. rij-operaties en kolompermutaties de matrix $G$ om naar een matrix van de vorm $[I|P]$, zie blz. 43 bovenaan.
	\item De pariteitstestmatrix $\tilde{H} = [-P^T | I]$, zie blz. 43 bovenaan.
	\item We kunnen de matrix $H$ bekomen uit de matrix $\tilde{H}$ door de permutaties die we hebben doorgevoerd op $G$ omgekeerd uit te voeren op $\tilde{H}$. \\ Zie voorbeeld 45 blz. 43.
	\item Een lineaire code kan $d - 1$ fouten detecteren, zie gevolg 5 blz. 37.\\
		Het aantal fouten dat je kan verbeteren is $(d-1)/2$, zie blz. 39.
	\item Zie voorbeeld 46 blz. 44.
	\item Zie voorbeeld 46 blz. 44
	\item Je ontvangt 110011. Wat is de gedecodeerde boodschap?
	\item Theorie zie blz. 49.\\ Voorbeeld zie voorbeeld 51 blz. 49.
	\end{enumerate}
	
	\noindent \\ \textbf{Oplossing}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Dit is een blokcode want elk woord heeft dezelfde lengte.
	\item Deze code is lineair want de som en het verschil van twee codewoorden is terug een codewoord.\\ De code bevat ook het nulcodewoord.
	\item $n$ is de lengte van het codewoord, dus $n = 3$. \\
		Om $k$ te bepalen, moeten we eerst uit de gegevens codewoorden een basis vormen.\\
		Een voorbeeld van zo'n basis is :
			$$b_1 = 000111 \quad b_2 = 011001 \quad b_3 = 101011$$
		$k$ is nu gelijk aan de dimensie van de basis $k = 3$.
	\item De generatormatrix kunnen we construeren door een matrix te maken waarin dat de rijen achtereenvolgens $b_1, b_2, b_3$ zijn.
$$ G = 
 \begin{bmatrix}
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1
 \end{bmatrix}$$
		We coderen bijvoorbeeld $011110$:
			$$011110 = 1* b_1 + 1* b_2 = 110$$
		We gaan na dat dit juist is:
		 $$  \begin{bmatrix}1&1&0\end{bmatrix}  \begin{bmatrix}
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1
 \end{bmatrix} = 011110$$
	\item Om dit te doen voeren we de volgende kolompermutaties uit op de matrix $G$:
			\begin{itemize}	
				\item Verwissel kolom 1 en 3
				\item Verwissel daarna kolom 1 en 4
			\end{itemize}
		We hebben nu de matrix $\tilde{G}$:
			$$ \tilde{G} = 
 \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0& 0  & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0& 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1&1 & 1 & 1
 \end{bmatrix}$$
	\item Aan de hand van de matrix $\tilde{G}$ bepalen we nu de matrix $\tilde{H}$:
			$$ \tilde{H} = 
 \begin{bmatrix}
 0  & 1 & 1 &1 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 1 &0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 &0 & 0 & 1
 \end{bmatrix}$$
	\item We voeren de volgende permutaties uit op $\tilde{H}$:
		\begin{itemize}	
			\item Verwissel kolom 1 en 4
			\item Verwissel daarna kolom 1 en 3
		\end{itemize}
		Dit geeft ons de volgende matrix:
			$$ H = 
 \begin{bmatrix}
 1  & 1 & 1 & 0& 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 &1 & 1 & 0 \\
 1 & 1 & 0 &1 & 0 & 1
 \end{bmatrix}$$
	\item De afstand van deze code is gelijk aan $d = 3$. \\ \\
		Het aantal fouten dat je kan detecteren is dus $s = 3 - 1 = 2$.\\
		Het aantal fouten dat je kan verbeteren is dus $t = (3-1)/2 = 1$.
	\item In $GF(2)$ kunnen we $2^6$ verschillende codes maken van lengte $6$. De decodeertabel moet al deze codes bevatten.
		We moeten dus nog 16 codes, oftewel 2 rijen met codes toevoegen.\\ \\
		De huidige tabel bevat bijvoorbeeld de codes $000001$ en $100001$ nog niet, we voegen de nevenklassen waartoe deze behoren nog toe:
			$$\begin{tabular}{l|lllllll}
000000 & 000111 & 011001 & 011110 & 101011 & 101100 & 110010 & 110101 \\ \hline
100000 & 100111 & 111001 & 111110 & 001011 & 001100 & 010010 & 010101 \\
010000 & 010111 & 001001 & 001110 & 111011 & 111100 & 100010 & 100101 \\
001000 & 001111 & 010001 & 010110 & 100011 & 100100 & 111010 & 111101 \\
000100 & 000011 & 011101 & 011010 & 101111 & 101000 & 110110 & 110001 \\
000010 & 000101 & 011011 & 011100 & 101001 & 101110 & 110000 & 110111 \\
000001 & 000110 & 011000 & 011111 & 101010 & 101101 & 110011 & 110100 \\
100001 & 100110 & 111000 & 111111 & 001010 & 001101 & 010011 & 010100
\end{tabular}$$
	\item We verkrijgen de volgende syndroomtabel:
		$$\begin{tabular}{l|l}
vertegenwoordiger & syndroom \\ \hline
000000            & 000      \\
100000            & 111      \\
010000            & 101      \\
001000            & 100      \\
000100            & 011      \\
000010            & 010      \\
000001            & 001      \\
100001            & 110     
\end{tabular}$$
	\item Hiervoor bereken we eerst het syndroom voor $v$:
		$$s = v H^T$$
	 $$  \begin{bmatrix}1&1&0&0&1&1\end{bmatrix}  \begin{bmatrix}
 1  & 1 & 1 & 0& 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 &1 & 1 & 0 \\
 1 & 1 & 0 &1 & 0 & 1
 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}0&0&1\end{bmatrix}$$
		Aangezien dat $s = 001$ vinden we in de syndroomtabel dat $e = 000001$.\
		Zo vinden we:
			$$c = v - e = 110011 - 000001 = 110010$$
	\item We bereken eerst $r_p$:
		$$\begin{tabular}{l|c}
\multicolumn{1}{c|}{c} & $S_c(0)$                                                \\ \hline
000000                 & $\{000000\}$  \\
000111                 & $\{000111\}$ \\
011001                 & $\{011001\}$  \\
011110                 & $\{011110\}$  \\
101011                 & $\{101011\}$  \\
101100                 & $\{101100\}$  \\
110010                 & $\{110010\}$  \\
110101                 & $\{110101\}$ 
\end{tabular}$$
		$$\begin{tabular}{l|c}
\multicolumn{1}{c|}{c} & $S_c(1)$                                                \\ \hline
000000                 & $\{000000,000001,000010,000100,001000,010000,100000\}$  \\
000111                 & $\{000111,000110,000101,000011,001111,010111, 100111\}$ \\
011001                 & $\{011001,011000,011011,011101,010001,001001,111001\}$  \\
011110                 & $\{011110,011111,011100,011010,010110,001110,111110\}$  \\
101011                 & $\{101011,101010,101001,101111,100011,111011,001011\}$  \\
101100                 & $\{101100,101101,101110,101000,\textcolor{green}{100100},111100,001100\}$  \\
110010                 & $\{110010,110011,110000,110110,111010,\textcolor{blue}{100010},010010\}$  \\
110101                 & $\{110101,110100,110111,110001,111101,100101,010101\}$ 
\end{tabular}$$	
	$r_p$ is duidelijk gelijk aan $1$ want als we \textcolor{blue}{100010} en \textcolor{green}{100100} allebei nog één bit laten afwijken dan zijn ze gelijk aan elkaar.\\ \\
	In $GF(2)$ kunnen we $2^6 = 64$ verschillende codes maken van lengte $6$, in de tabel voor $S_c(1)$ staan er $7*8 = 56$. We zullen dus pas bij $S_c(2)$ alle mogelijke combinaties bekomen (en veel dubbels).\\
	We weten nu dus dat $r_d = 2$.\\ \\
	Het is dus een quasi-perfecte code want $r_d = r_p + 1$.
	\end{enumerate}
\newpage
\section{Oefenzitting 6}
\subsection{Oefening 1}
	$(9,7)$ Hamming code over GF(8).\\
	$\alpha$ primitief element van $GF(8)$, nulpunt van $x^3 + x + 1$.\\ \\
	\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
$\alpha^0 = 1 = [100]$

$\alpha^1 = \alpha = [010]$

$\alpha^2 = \alpha^2 = [001]$

$\alpha^3 = 1 + \alpha = [110]$

&
$\alpha^4 = \alpha + \alpha^2 = [011]$

$\alpha^5 = 1 + \alpha + \alpha^2 = [111]$

$\alpha^6 = 1 + \alpha^2 = [101]$

$(\alpha^7 = 1 = [100])$
\end{tabularx}
Een generatormatrix en bijhorende pariteitsmatrix van de $(9,7)$ Hamming code over $GF(8)$ zijn:\\
\[
G =
\begin{bmatrix}
	\alpha^5 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
	\alpha^6 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
	1		 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	\alpha	 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	\alpha^2 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	\alpha^3 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
	\alpha^4 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\]

\[
H =
\begin{bmatrix}
	1 & 0 & 1 & \alpha	& \alpha^2	& \alpha^3	& \alpha^4 & \alpha^5	& \alpha^6 \\
	0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1
\end{bmatrix}
\]
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Hoeveel codewoorden zijn er in de code?
	\item Welke dimensies heeft de decoderingstabel?
	\item Welke dimensies heeft de syndroomtabel?
	\item Codeer een zelfgekozen informatiewoord.
	\item Bereken voor het onder (d) bekomen codewoord $c: cH^T$.
	\item Zet op het codewoord $c$ \'e\'en fout en bereken voor dit ontvangen woord $v$ het syndroom $s$.
	\item Hoe kan men, zonder gebruik te maken van de syndroomtabel uit $s$ en $v$ het correcte codewoord terugvinden.
\end{enumerate}
\noindent \\ \textbf{Oplossingsmethode}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Het aantal codewoorden is $q^k$.
	\item De decodeertabel heeft evenveel kolommen als het aantal codewoorden $q^k$. \\ Daarnaast bevat de decodeertabel alle mogelijke codes $q^n$, het aantal rijen is dus $q^n / q^k$.
	\item De syndroomtabel heeft steeds 2 kolommen en het aantal rijen is steeds gelijk aan het aantal rijen van de decodeertabel $q^n / q^k$.
	\item Een informatie woord $i$ kan gecodeerd worden door $c = iG$ te doen.\\ Zie voorbeeld 48 blz. 47.
	\item Bij het berekenen van $c: cH^T$, bereken we eigenlijk het syndroom van $c$, hieruit kunnen we dan de fout afleiden en die fout terug aftrekken van $c$, maar als we $c$ correct hebben gecodeerd, dan zit er geen fout op $c$ en zal dus $cH^T = \begin{bmatrix}0&0\end{bmatrix}$.
	\item Zie voorbeeld 48 blz. 47.
	\item Zie voorbeeld 48 blz. 47.
	\end{enumerate}
\noindent \\ \textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Er zijn hier dus $8^7$ codewoorden.
	\item De decodeertabel heeft $8^7$ kolommen en $8^9/8^7 = 8^2$ rijen.
	\item De syndroomtabel heeft dus $8^2$ rijen en 2 kolommen.
	\item We coderen:
			$$i = \begin{bmatrix}001&111&101&100&011&100&110\end{bmatrix}$$
		Doormiddel van de gegeven tabel voor $\alpha ^i$'s te gebruiken weten we dat dit gelijk is aan:
			$$i = \begin{bmatrix}\alpha ^2&\alpha ^5 &\alpha ^6&1&\alpha ^4 &1&\alpha ^3\end{bmatrix}$$
		Nu bereken we $c$, we gebruiken ook hier de tabel om alles terug om te zetten naar iets van de vorm $\alpha ^i$ :
			$$c = iG = \begin{bmatrix}\alpha ^5&\alpha ^3&\alpha ^6&1&\alpha ^4&1&\alpha ^3&\alpha ^2&\alpha ^5\end{bmatrix}$$
	\item We berekenen het syndroom voor $c$:
			$$cH^T =  \begin{bmatrix}0&0\end{bmatrix}$$
		Zoals verwacht zit er dus geen fout op $c$, de codering is dus juist verlopen. 
	\item We zetten op $c$ de volgende fout:
			$$e = \begin{bmatrix}0&0 &\alpha ^1&0&0&0&0\end{bmatrix}$$
		Het ontvangen woord $v$ is nu gelijk aan $c$ plus de fout $e$:
			$$v = c + e = \begin{bmatrix}\alpha ^5&\alpha ^3&\alpha ^5&1&\alpha ^4&1&\alpha ^3&\alpha ^2&\alpha ^5\end{bmatrix}$$
		want
			$$\alpha ^6 + \alpha = \alpha ^2 + 1 +  \alpha = \alpha ^5$$
		Nu bereken we het syndroom van $v$:
			$$s = vH^T =  \begin{bmatrix}\alpha &\alpha\end{bmatrix} = \alpha \text{ keer de derde kolom van } H $$
	\item We kunnen $\begin{bmatrix}\alpha &\alpha\end{bmatrix}$ dus bekomen uit $H$ door:
			$$\begin{bmatrix}\alpha &\alpha\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}0&0 &\alpha&0&0&0&0\end{bmatrix} * H^T$$
		Nu weten we dat:
			$$e = \begin{bmatrix}0&0 &\alpha&0&0&0&0\end{bmatrix}$$
		Wat dus gelijk is aan de fout die we op $c$ hadden gezet.\\ \\
		Door deze fout terug af te trekken van $v$ bekomen we $c$ terug.
			$$c = v-e = \begin{bmatrix}\alpha ^5&\alpha ^3&\alpha ^6&1&\alpha ^4&1&\alpha ^3&\alpha ^2&\alpha ^5\end{bmatrix}$$
\end{enumerate}
\subsection{Oefening 2}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Bepaal de generatorveelterm van een BCH-code van lengte $n = 12$ over $GF(7)$ die $t=2$ fouten kan verbeteren. Kies hierbij $l$ de kleinste waarde in $\mathbb{N}_0$ die de dimensie van de code maximaal maakt.
	\item Decodeer met behulp van het PGZ(=Peterson-Gorenstein-Zierler)-algoritme het ontvangen woord $v(x) = 2x + 5x^2 + 6x^4 + x^4 + 4x^5$.
\end{enumerate}
\noindent \\ \textbf{Oplossingsmethode}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Om dit op te lossen moeten we eerst $x^n-1$ factoriseren over $GF(q)$. Dit doen we volgens dezefde stappen als in de vorige oefenzitting.
		De dimensie van een code is de lengte van het informatiewoord $i$ (zie blz. 40), we weten ook dat $c = iG$, de dimensie van het informatie woord is dus maximaal als de graad van $G$ minimaal is.\\ Zie ook voorbeeld 57 blz. 58.
	\item Zie algoritme op blz. 64. Volledig analoog voorbeeld op blz. 65.
\end{enumerate}
\noindent \\ \textbf{Oplossing}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item We factoriseren eerst $x^12-1$ over $GF(7)$.\\ \\
		\textbf{1)} $7^k \text{ mod } 12 = 1 \Rightarrow k = 7$. \\
		\textbf{2)} $\alpha$ is primitief element van $GF(7^2)$ met  $\alpha ^2 = 6\alpha + 4$. \\
		\textbf{3)} $\beta = \alpha ^4$. \\ \\
			Hiermee berekenen we:
			$$\begin{tabular}{lllllll}
$\beta ^1$ & $=$ & $5\alpha + 6$  & $\quad$ & $\beta ^7$  &$=$ & $2\alpha + 1$ \\
$\beta ^2$ & $=$ & $3$            & $\quad$ & $\beta ^8$  &$=$ & $4$           \\
$\beta ^3$ & $=$ & $\alpha + 4$   & $\quad$ & $\beta ^9$  &$=$ & $6\alpha + 3$ \\
$\beta ^4$ & $=$ & $2$            & $\quad$ & $\beta ^{10}$ &$=$ & $5$           \\
$\beta ^5$ & $=$ & $3\alpha  + 5$ & $\quad$ & $\beta ^{11}$ &$=$ & $4\alpha + 2$ \\
$\beta ^6$ & $=$ & $6$            & $\quad$ & $\beta ^{12}$ &$=$ & $1$          
\end{tabular}$$
		\textbf{4)} We bepalen de nevenklassen module 12 in $GF(7)$: \\
			$$\begin{tabular}{lllllll}
$C_0$ & $=$ & \{0\}   & $\quad$ & $C_5$  & $=$ & \{5,11\} \\
$C_1$ & $=$ & \{1,7\} & $\quad$ & $C_6$  & $=$ & \{6\}    \\
$C_2$ & $=$ & \{2\}   & $\quad$ & $C_8$  & $=$ & \{8\}    \\
$C_3$ & $=$ & \{3,9\} & $\quad$ & $C_{10}$ & $=$ & \{10\}   \\
$C_4$ & $=$ & \{4\}   & $\quad$ &        &     &         
\end{tabular}$$
		\textbf{5)} We bepalen minimaalveeltermen: \\
			$$\begin{tabular}{lllllll}
$m^{(0)}$ & $=$ & $(x-\beta ^0) = x+6$                 & $\quad$ & $m^{(5)}$  & $=$ & $(x-\beta ^5)(x-\beta ^11) = x^2 + 2$ \\
$m^{(1)}$ & $=$ & $(x-\beta ^1)(x-\beta ^7) = x^2 + 4$       & $\quad$ & $m^{(6)}$  & $=$ & $(x-\beta ^6) = x+1$                  \\
$m^{(2)}$ & $=$ & $(x-\beta ^2) = x + 4$               & $\quad$ & $m^{(8)}$  & $=$ & $(x-\beta ^8) = x+3$                  \\
$m^{(3)}$ & $=$ & $(x-\beta ^3)(x-\beta ^9) = x^2 + 1$ & $\quad$ & $m^{(10)}$ & $=$ & $(x-\beta ^{10}) = x+2$               \\
$m^{(4)}$ & $=$ & $(x-\beta ^4) = x+5$                 & $\quad$ &            &     &                                      
\end{tabular}$$
	Nu moeten we enkel nog een vier opeenvolgende $\beta ^i$'s kiezen, zodat de graad van het product van de bijhorende minimaal veeltermen minimaal is.\\ \\
	We kiezen $\beta ^1, \beta ^2, \beta ^3, \beta ^4$, waarbij $l = 1$ ook minimaal is in $\mathbb{N}_0$, het product van de bijhorende minimaal veeltermen is nu $g(x)$:
		$$g(x) = (x^2+4)(x+4)(x^2+1)(x+5)$$
		

	\item We vullen eerst alle nulpunten van $g(x)$ in in $v(x)$, dit geeft ons:
$$\begin{tabular}{lllll}
$S_1$ & $=$ & $v(\beta ^1)$ & $=$ & $3$ \\
$S_2$ & $=$ & $v(\beta ^2)$ & $=$ & $6$ \\
$S_3$ & $=$ & $v(\beta ^3)$ & $=$ & $3$ \\
$S_4$ & $=$ & $v(\beta ^4)$ & $=$ & $6$
\end{tabular}$$

We stellen $\nu = 2$, dit geeft ons:
	$$H^{(2)} = \begin{bmatrix}
       3 & 6\\
	6 & 3
     \end{bmatrix}$$
det(H) $\neq 0$, dus $\nu$ is inderdaad gelijk aan $2$. \\ \\
Nu krijgen we het volgende stelsel:
	$$\begin{bmatrix}
       3 & 6\\
	6 & 3
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}\Lambda _0 \\ \Lambda _1\end{bmatrix} = - \begin{bmatrix}3 \\ 6\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}4 \\ 1\end{bmatrix}$$
Als we dit oplossen vinden we dat $\Lambda _0 = 6$ en $\Lambda _1 = 0$.\\ \\
Dit geeft ons dan weer:
	$$\Lambda (x) = \Lambda _0 +  \Lambda _1 x + x^2 = 6 + x^2.$$
De nulpunten van deze veelterm (in $GF(7)$) zijn, $X_1 = 1 = \beta ^0$ en $X_2 = 6 = \beta ^6$.\\ \\
Hiermee kunnen we dan weer het volgende stelsel opstellen:
		$$\begin{bmatrix}
       1&6\\
	1 & 1
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}Y_1 \\ Y_2\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}3 \\ 6\end{bmatrix} $$
Als we dit oplossen vinden we dat $Y _1 = 1$ en $Y _2 = 5$.\\ \\
Dit geeft ons dan:
	$$e(x) = 100000500000$$
Uitendelijk bekomen we dan:
	$$c(x) = v(x) - e(x) = 025614000000-100005000000 = 625614200000$$
\end{enumerate}
\subsection{Oefening 3}
Beschouw een BCH-code van lengte $n=5$ over $GF(4)$ die $t=1$ fouten kan verbeteren. Kies hierbij $l$ de kleinste waarde in $\mathbb{N}_0$ die e dimensie van de code maximaal maakt. Decodeer het ontvangen woord $v =$ 10 11 11 11 01 met het PGZ algoritme.

$GF(4)$ als uitbreiding van $GF(2)$\\
Primitief element: $\eta$: nulpunt van $x^2 + x + 1$ over $GF(2)$.\\
$\eta^2 + \eta + 1 = 0  \rightarrow  \eta^2 = 1 + \eta$\\
$\eta^0 = 1$\hspace{0.5cm}$\eta^1 = \eta$\hspace{0.5cm}$\eta^2 = 1 + \eta$\hspace{0.5cm}$(\eta^3 = 1)$

$GF(16)$ als uitbreiding van $GF(4)$\\
Primitief element: $\alpha$: nulpunt van $x^2 + \eta x + \eta$ over $GF(4)$.\\
$\alpha^2 + \eta \alpha + \eta = 0   \rightarrow  \alpha^2 = \eta + \eta \alpha$\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{XXX}
$\alpha^{0} = 1$

$\alpha^{1} = \alpha$

$\alpha^{2} = \eta + \eta \alpha$

$\alpha^{3} = \eta^2 + \alpha$

$\alpha^{4} = \eta + \alpha$

&

$\alpha^{5} = \eta$

$\alpha^{6} = \eta \alpha$

$\alpha^{7} = \eta^2 + \eta^2 \alpha$

$\alpha^{8} = 1 + \eta \alpha$

$\alpha^{9} = \eta^2 + \eta \alpha$

&

$\alpha^{10} = \eta^2$

$\alpha^{11} = \eta^2 \alpha$

$\alpha^{12} = 1 + \alpha$

$\alpha^{13} = \eta + \eta^2 \alpha$

$\alpha^{14} = 1 + \eta^2 \alpha$
\end{tabularx}
\noindent \\ \textbf{Oplossingsmethode} \\ \\
	Volledig analoog aan de vorige oefening.
\\ \\ \\ \textbf{Oplossing} \\ \\
	We factoriseren eerst $x^5-1$ over $GF(4)$.\\ \\
		\textbf{1)} $4^k \text{ mod } 5 = 1 \Rightarrow k = 2$. \\
		\textbf{2)} Gegeven is dat $\alpha$ het primitief element is van $GF(4^2)$ met  $\alpha ^2 = \eta + \eta\alpha$. \\
		\textbf{3)} $\beta = \alpha ^3$. \\ \\
			Hiermee berekenen we:
			$$\begin{tabular}{lll}
$\beta ^1$ & $=$ & $\alpha +\eta + 1$      \\
$\beta ^2$ & $=$ & $\alpha\eta $           \\
$\beta ^3$ & $=$ & $\alpha\eta + \eta + 1$ \\
$\beta ^4$ & $=$ & $\alpha + 1$            \\
$\beta ^5$ & $=$ & $1$                    
\end{tabular}$$
		\textbf{4)} We bepalen de nevenklassen module 5 in $GF(4)$: \\
			$$\begin{tabular}{lll}
$C_0$ & $=$ & \{0\}   \\
$C_1$ & $=$ & \{1,4\} \\
$C_2$ & $=$ & \{2,3\}
\end{tabular}$$
Als we $\beta ^2$ en $\beta ^3$ als nulpunten van $g(x)$ nemen dan is de graad van $g(x)$ minimaal:
	$$g(x) =  m^{(2)}$$
Nu decoderen we het gegeven woord.\\ \\
Aangezien dat $v =$ 10 11 11 11 01:
	$$v(x) = 1 + \eta^2 x + \eta^2 x^2 + \eta^2 x^3 + \eta x^4$$
We vullen eerst alle nulpunten van $g(x)$ in in $v(x)$, dit geeft ons:
$$\begin{tabular}{lllll}
$S_1$ & $=$ & $v(\beta ^2)$ & $=$ & $\alpha\eta + 1$ \\
$S_2$ & $=$ & $v(\beta ^3)$ & $=$ & $\alpha\eta + \eta$ \\
\end{tabular}$$
We stellen $\nu = 1$, dit geeft ons:
	$$H^{(1)} = \begin{bmatrix}\alpha\eta + 1 \end{bmatrix}$$
det(H) $\neq 0$, dus $\nu$ is inderdaad gelijk aan $2$. \\ \\
Nu krijgen we het volgende stelsel:
	$$\begin{bmatrix}\alpha\eta + 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix}\Lambda _0\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}\alpha\eta + \eta\end{bmatrix}$$
In de gegeven tabel zien we dat $\alpha\eta + 1 = \alpha ^8 $ en ook dat $\alpha ^{15} = 1$ dus dan geldt dat:
		$$\alpha ^8 * \alpha ^7 = \alpha ^{15} = 1$$
Nu vinden we zo:
	$$\Lambda_0 = \alpha\eta + \eta * \alpha ^7 = \alpha ^2 * \alpha ^7 = \alpha ^9 $$
\noindent Dit geeft ons dan weer:
	$$\Lambda (x) = \Lambda _0 + x =  \alpha ^9 + x.$$
De nulpunt van deze veelterm is $X_1 = \alpha ^9 = \beta ^3$.\\ \\
Hiermee kunnen we dan weer het volgende stelsel opstellen:
		$$\begin{bmatrix}(\alpha^9)^2\end{bmatrix} \begin{bmatrix}Y_1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}\alpha ^8\end{bmatrix} $$
Als we dit uitwerken vinden we $Y _1 = \alpha ^8 * \alpha ^{12} = \alpha ^5$.\\ \\
Dit geeft ons dan:
	$$e(x) = \eta x^3$$
Uitendelijk bekomen we dan:
	$$c(x) = v(x) - e(x) = 1 + \eta^2 x + \eta^2 x^2 + \eta^2 x^3 + \eta x^4 - \eta x^3 = 1 + \eta^2 x + \eta^2 x^2 + x^3 + \eta x^4$$
\end{document}